<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
         <string name="chapter7">
ГЛАВА 7. КОКСОВАНИЕ УГЛЯ\n\n\n
Общие положения\n
7.1. Назначение коксового цеха – производить из угольной шихты кокс и сырой коксовый газ – смесь продуктов высокотемпературного процесса коксования.\n
7.2. В состав коксового цеха входят:\n
– коксовые батареи со вспомогательными и обслуживающими устройствами и сооружениями;\n
– угольные башни (кроме верхнего помещения в соответствии с п.4.7 настоящих
Правил);\n
– коксовые машины;\n
– тушильные башни для мокрого тушения кокса с насосными и отстойниками;\n
– установки сухого тушения кокса циркулирующими газами (УСТК) с устройствами для приема, тушения и подачи потушенного кокса на сортировку;\n
– коксовые рампы с устройствами для приема возвратного кокса и подачи кокса на
сортировку;\n
– коксосортировки с устройствами для рассева кокса, подачи его на приемные устройства
                доменного цеха и в железнодорожные вагоны, с бункерами для промежуточного накопления кокса и коксопробной;\n
– установки для беспылевой выдачи кокса и очистки газопылевой смеси;\n
– газосбросные устройства;\n
– средства аспирации и уборки рабочих помещений.\n
7.3. Коксовые цехи должны оснащаться современными устройствами для механизации
                и автоматизации трудоемких и тяжелых работ и сокращения выбросов вредных веществ
в атмосферу, а также для дистанционного и централизованного управления производственными процессами и коксовыми машинами на базе АСУТП. По мере установления их эффек-
тивности действующие цехи следует оборудовать этими устройствами.
Операторские помещения КИП и АСУТП, кабины машинистов коксовых машин (коксовыталкивателей, углезагрузочных и двересъемных машин, коксотушильных вагонов)
должны быть обеспечены средствами защиты персонала от конвективного и лучистого тепла.\n
7.4. Состав угольной шихты и режим коксования должны обеспечивать:\n
7.4.1. Постоянство установленных технологической инструкцией, техническими
                условиями или иными локальными документами (СТО, договор и др.) качественных показателей кокса и газа.\n
7.4.2. Оптимальные выходы и качество кокса и химических продуктов коксования.\n
7.4.3.Сохранность кладки печей и основных сооружений цеха.\n
7.4.4. Предохранение от загрязнения окружающей атмосферы и водоемов.\n
7.4.5. Обеспечение безопасных условий труда и санитарной гигиены.\n
7.5. Процесс производства кокса состоит из следующих основных технологических
операций:\n
– набор шихты в углезагрузочную машину из угольной башни;\n
– загрузка камер коксования угольной шихтой;\n
– коксование угольной шихты;\n
– выдача кокса из коксовых печей;\n
– мокрое или сухое охлаждение (тушение) кокса;\n
– сортировка кокса;\n
– отопление печей;\n
– отвод парогазовых продуктов из камер коксования и их охлаждение.\n
7.6. Сервисное обслуживание коксового цеха\n
Для обеспечения надёжности работы всего технологического цикла, в зависимости от
объёма производства кокса, создаются участки, отделения или производства по сервисному
обслуживанию основного оборудования. машин и механизмов.\n
7.6.1. Обслуживание коксовых печей в процессе эксплуатации должно
обеспечивать:\n
- сохранность и длительную службу коксовых батарей;\n
- восстановление быстроизнашивающихся элементов;\n
- нормальные условия обслуживания для эксплуатационного персонала.\n
7.6.2. Обслуживание кладки коксовых батарей непосредственно в коксовом цехе
производится специальной группой каменщиков - огнеупорщиков под руководством начальника участка горячих ремонтов.
Составляется график осмотра кладки коксовой батареи, измерения параметров армирующего
                оборудования, и устанавливается регламент обслуживания, регулирования и текущих
                профилактических ремонтов. При необходимости, корректируются действующие и составляются новые инструкции по каждому виду работ.
Осмотр кладки стен печных камер и отопительных каналов производится совместно
начальником участка горячих ремонтов и начальником или мастером газового хозяйства
коксовых батарей, либо лицами уполномоченными начальником коксового цеха.\n
7.6.3. Обслуживание коксовых печей включает:\n
− выполнение оперативных и периодических температурных, гидравлических и
специальных измерений и регулировочных работ.\n
− выполнение профилактических ремонтов отдельных элементов кладки и
армирования, а также капитальных ремонтов.\n
− периодические контрольные осмотры с фиксацией обнаруженных дефектов.\n
− разработку мер по предотвращению дальнейшего роста обнаруженных при
осмотрах повреждений.\n
− проведение различных ремонтов, восстановительных и предохранительных меро-
приятий.\n
− оперативные и периодические измерения, помимо фиксируемых постоянными
контрольно-измерительными приборами, должны производиться на каждой коксовой
батарее в необходимом объеме.\n
В зависимости от состояния печей, стабильности режима обогрева и распорядка обслуживания печей периодические измерения могут производиться чаще.
Результаты измерения должны фиксироваться в специальном журнале с указанием
даты и за подписью лиц, производящих измерения.\n
7.6.4. При осмотрах кладки должны фиксироваться:\n
− наличие деформаций, трещин, раковин, прогаров, оплавлений, прососов, сколов,
графита и т.д.;\n
− состояния пода и свода камер коксования;\n
− состояние уплотнения между армирующей бронёй (бронерамой) и кладкой;\n
− состояние горелок, регистров, рассекателей и косых ходов в отопительных каналах;\n
− наличие прососов отопительного газа из распределительных каналов (корнюров
или дюз) и сырого газа из камер в регенераторы;\n
− состояние и степень плотности крайних кирпичей, которая определяется степенью трещиноватости и прогаров, чугунных вкладышей и манжет в газоподводящих каналах;\n
− смещение загрузочных люков и состояние верха коксовых батарей. Состояние
уплотнения газоотводящих стояков.\n
7.6.5. Осмотры должны производиться уполномоченными лицами.\n
7.6.6. Состояние кладки камер коксования, обогревательных простенков и
регенераторов по результатам осмотров должно фиксироваться в специальных паспортах
кладки каждой печи. В паспортах также отмечаются объем и дата выполненных ремонтов.\n
7.6.7. Состояние остальных элементов печей и армирования, нагрузок на кладку и их
регулировка должны фиксироваться в соответствующих журналах с указанием даты проведения
                осмотров и за подписью лиц, их выполнявших. Перечень осмотров, проверок и замеров приведен в таблице ниже.
                Профилактические текущие ремонты кладки должны производиться по утвержденному
начальником цеха графику.\n
7.6.7.1. Основным методом текущего горячего ремонта кладки печей являются:\n
- мокрое торкретирование шамотными массами на фосфатной связке;\n
- полусухое торкретирование жароупорными бетонами;\n
- керамическая связка;\n
- устранение дефектов с применением саморазогревающихся материалов.\n
Ремонт дефектов кладки должен производиться в соответствии со специальными инструкциями, разработанными для каждого из применяемых методов.
Растворы и смеси для горячих ремонтов должны изготовляться только по проверенной рецептуре.
Качество материалов должно соответствовать действующим техническим условиям и
стандартам.
При проведении ремонтов кладки должны приниматься меры по сокращению простоев печей.\n
7.6.8. При проведении ремонтов нельзя допускать охлаждения кладки ниже 700°С.
До нанесения ремонтного материала ремонтируемое место должно быть очищено и
обезграфичено.\n
7.6.9. Профилактические подмазки и торкретирование дефектов кладки коксовых
камер должны производиться во время обработки печей до выдачи и после выдачи кокса пе-
ред установкой дверей.
Стыки между кладкой головок камер коксования и армирующей броней (шнуры)
должны быть тщательно уплотнены.
При текущем ремонте печи установка двери может быть задержана по требованию
уполномоченных лиц не более чем на 10 минут.
Ремонты, требующие затраты времени более 10 минут, следует производить по отдельному графику. При этом допускается предварительная подготовка печи к ремонту за 10
минут до времени выдачи по графику либо вывод печи из серии.\n
7.6.10. Периодичность ремонта отдельных элементов коксовых печей (за исключением экстренных случаев) должна быть следующей:
                В соответствии с указанной периодичностью составляются графики ремонтов и зака-
зываются необходимые материалы.
Другие виды горячих ремонтов кладки производятся по мере необходимости. Для их
выполнения должны соблюдаться соответствующие требования:\n
7.6.10.1. Давление воздуха в коллекторах у печей для нужд торкретирования должно
быть не менее 0,4 МПа (4 кгс/см2).\n
7.6.10.2. Предприятия должны иметь постоянный резерв торкретировщиков,
обеспечивать неснижаемый запас ортофосфорной кислоты и других материалов для
ремонтов печей.\n
7.6.10.3. Для хранения огнеупорных, вспомогательных материалов, оборудования и
инструмента для ремонтов должен быть оборудован специальный склад.\n
7.6.10.4. Приготовление замазок для уплотнения кладки должно производиться в специально оборудованных механизированных помещениях.\n
7.6.10.5 Продолжительность службы замазок должна учитываться в специальных журналах.\n
7.6.11. Капитальный ремонт коксовых батарей и оборудования выполняется по
графику, утвержденному руководителем предприятия.
Планы капитальных ремонтов могут корректироваться предприятием по результатам
ежегодных комиссионных осмотров коксовых батарей.\n
Вид и объем капитального ремонта определяется состоянием батареи вне зависимости от ее возраста.\n
После окончания капитального ремонта комиссия определяет полноту и качество
            выполненных работ, общие потери продукции, режим последующей эксплуатации батареи.
В состав комиссии включаются представители коксохимзавода (коксохимпроизводства), ремонтной организации, предприятия.
Подготовка к проведению капитального ремонта должна производиться заблаговременно - за 12 - 18 месяцев до его начала.
Наиболее распространенными видами капитальных ремонтов являются:\n
− ремонт с перекладкой отопительных простенков на различную глубину без остановки обогрева;\n
− полная перекладка отопительных простенков без остановки обогрева смежных
простенков и с выводом из серии смежных печей;\n
− полная или частичная перекладка простенков с остановкой обогрева смежных
простенков и выводом печей из серии;\n
− ремонт с заменой и упорядочением армирования;\n
− ремонт с заменой газоотводящей и газоподводящей арматуры;\n
Капитальные ремонты кладки, забучивание печей и другие работы, связанные с ремонтом кладки и оборудования, выполняются по технологической инструкции.\n
7.6.12. Забучивание печей разрешается производить строго в соответствии с
технологической инструкцией, утверждённой техническим руководителем предприятия.\n
7.6.13. Длительная нормальная работа коксовых печей во многом зависит от качества
и состояния армирующих устройств: анкерных колонн, поперечных и продольных анкерных
стяжек, пружин, броней, дверных рам.\n
7.6.14. Армирование печей должно обеспечить поддержание кладки под определенным
             заданным напряжением, исключающим увеличение трещин и отрыв головочной части
кладки от общего массива простенков, корнюрной зоны и стен регенераторов.
Нагрузки на пружины анкеража должны поддерживаться в пределах, указанных в
таблице ниже.\n
                7.6.15. Прогиб анкерных колонн при указанных нагрузках должен находиться в пределах
            упругой деформации и составлять для новых печей 5-15 мм. При наличии прогиба
выше 70 мм колонны должны быть подвергнуты ремонту или замене.\n
7.6.16. Струны в анкерных колоннах для измерения прогиба должны поддерживаться
в исправном состоянии.
Регулирование прогиба колонн на основе результатов контрольных измерений должно производиться не реже одного раза в 6 мес.
Результаты измерений прогиба колонн должны фиксироваться в специальном журнале.
На основе данных измерений следует производить отпуск или затяжку пружин на армировании кладки.\n
7.6.17. Верхние поперечные анкерные стяжки должны быть защищены от коррозии на
участках против загрузочных и газоотводящих люков трубками из нержавеющей стали.
Стяжки, подвергшиеся износу более чем на 20 % сечения, подлежат ремонту или замене.\n
7.6.18. Анкерные колонны старого типа без пружинных узлов могут, в случае отхода
от кладки, в качестве временной меры, нагружаться за счет закладки металлических пластин
между кладкой и колоннами на уровне верхних и нижних ригелей и в зоне регенераторов.
Для обеспечения надлежащего армирования необходимо устанавливать на анкерных
колоннах упорные болты на уровне верхних и нижних ригелей, а в зоне регенераторов —
упорные болты и металлические листы между анкерной колонной и фасадом регенератора,
на малом анкераже пружины.\n
7.6.19. Брони или бронерамы не должны выходить ни одной из своих сторон за габариты кладки.
Положение порогов и броней должно проверяться при осмотрах кладки.\n
7.6.20. Замена или ремонт армирующих устройств должны производиться при наличии следующих дефектов:\n
- бронерамы и дверные рамы, имеющие сквозные трещины, значительные изломы и
прогар ребер со стороны заплечиков кладки, или искривления в плоскости прилегания уплотняющих рамок более чем на 30 мм и сужения на 25 мм против проектного размера.\n
- брони, имеющие значительные трещины, выкрашивания и сколы, особенно ребер,
примыкающих к кладке, не обеспечивающие нормальное уплотнение головок.\n
7.6.21. При отходе броней или бронерам от заплечиков кладки головок простенков
более чем на 50 - 60 мм следует производить замену броней и бронерам с установкой их в
проектное положение, обеспечивающее армирование кладки печей.\n
7.6.22. Эксплуатация и ремонт дверей должны производиться в соответствие с технологической инструкцией.\n
7.6.23. Футеровка дверей должна быть исправной. Двери с нарушенной футеровкой
следует заменять исправными. Изменение проектных размеров футеровочного кирпича без
разрешения технического руководителя производства запрещается.\n
7.6.24. Двери коксовых печей должны содержаться в исправном состоянии и обеспечивать необходимое уплотнение камер коксования.\n
7.6.25. По каждой батарее должна быть заведена паспортная книга по дверям, где отмечаются результаты периодических осмотров и все виды их ремонтов.\n
7.6.26. Кроме порядкового номера в составе батареи каждая дверь должна иметь маркировочный номер, выбитый на корпусе двери, который сохраняется за ней независимо от
местонахождения двери.\n
7.6.27. Периодически, но не реже одного раза в месяц, должен производиться осмотр
всех дверей и отмечаться в паспортной книге обнаруженные неисправности. По этим осмотрам составляются графики плановых ремонтов дверей.\n
7.6.28. Организованные осмотры футеровки дверей должны выполняться лицом,
уполномоченным начальником цеха, не реже двух раз в год одновременно с осмотром кладки камер коксования.\n
7.6.29. Лицо, уполномоченное начальником цеха, должно производить осмотр состояния
            футеровки дверей - не реже двух раз в месяц, уполномоченное лицо – не реже одного раза в месяц с определением состояния дверей.\n
7.6.30. При текущих осмотрах, в процессе работы, машинисты коксовыталкивателя и
двересъемной машины обязаны фиксировать все выявленные на дверях неисправности, в
том числе нарушения футеровки и передавать эти сведения мастеру или начальнику смены
для учета в рапорте.\n
7.6.31. Основные виды неисправности дверей и причины их возникновения следую-
щие:\n
− деформация корпусов дверей от горения газа;\n
− деформация рамок между нажимными болтами в результате горения газа у дверей;\n
− деформация (выворачивание ножа) рамок в плоскости двери в результате чрезмерного затягивания ригельных винтов;\n
− повреждение кромки уплотняющей рамки двери инструментом или при неправильной установке двери;\n
− деформация планирной дверцы либо повреждение кромки уплотняющей поверхности дверцы;\n
− поломка кронштейнов нажимных болтов, отсутствие нажимных болтов; отсутствие направляющих кронштейнов;\n
− износ ригельных винтов;\n
− трещины на корпусе двери;\n
− частичное либо полное разрушение футеровки двери.\n
7.6.32. При эксплуатации дверей печей с высотой камер более 5,5 м с пружинными
затворами следует руководствоваться следующими основными положениями:\n
− нагрузки на пружины должны составлять: при трех ригелях по 9—10 т на верхний
и нижний ригели и 4—5 т на средний; при двух ригелях 13—15 т на каждый ригель;\n
− снятая двересъемным устройством коксовыталкивателя или двересъемной машины
            дверь с пружинными затворами, опирающаяся на под печи, должна висеть на двересъеме
так, чтобы низ двери был немного ближе к печам, чем верх. Это условие необходимо для того,
            чтобы при постановке двери на печную камеру уплотняющая рамка двери обязательно
коснулась рамы внизу двери.\n
7.6.33. Установка двери на печную камеру с зазорами между рамкой и зеркалом по
низу двери не допускается.\n
7.6.34. Двери, рамы и брони должны подвергаться регулярной очистке от отложений
смолы, шихты, графита; чистка должна производиться механизмами и с ручной доочисткой
мест, где механизмы не обеспечивают необходимого качества очистки.
Чистка дверей и рам механизмом должна производиться при каждой выдаче кокса.\n
7.6.35. По графику, утвержденному начальником цеха, но не реже 1 раза в год, каждая
дверь подвергается слесарному ремонту.
При необходимости должно производиться затачивание уплотняющих рамок в местах
газования, устранение мелких повреждений. Дополнительному затачиванию обязательно
должна предшествовать очистка поверхностей уплотнения.
Одновременно с ремонтом дверей подлежат подгонке, подтяжке и очистке уплотняющие элементы планирной дверцы и ее затвора.
Все механизмы и устройства для обеспечения или замены ручного труда должны
быть исправными.
Все осмотры и обследования кладки, параметры армирующего оборудования и выполненные по их результатам работы подробно описываются в специальных журналах с ука-
занием исполнителей, определением последующих мероприятий и сроков их исполнения.\n
7.6.36. Обслуживание системы обогрева и её регулирования производится подразделением
            под руководством заместителя начальника цеха по обогреву. Все работы по текущему
            регулированию обогрева производятся ежесменно под руководством мастеров и начальников
            смен и корректируются ежесуточно в соответствии с заданиями руководства предприятия
            по объёму производства и качества продукции заместителем начальника цеха по обогреву.\n
7.6.37. Всё работы по обслуживанию механического оборудования и систем по обогреву,
            подведению отопительного газа и отведению сырого коксового газа, а также работы по
регулированию обогрева по отопительным простенкам коксовых батарей выполняются в
соответствии с графиками под руководством мастеров газового хозяйства в дневную смену,
при необходимости, в присутствии работников газоспасательной службы предприятия.\n
7.6.38. Обслуживание коксовых машин, дверевого хозяйства коксовых печей, установок
            мокрого и сухого тушения кокса, механического оборудования коксосортировок производится
            участками механика и электрика коксового цеха в соответствии с графиками осмотра и текущих и профилактических ремонтов.\n
7.7. Для обеспечения надёжной работы предприятия, имеющего в своём составе 10 и
более коксовых батарей, может быть создано специальное подразделение (цех), в задачу которого входит обслуживание основного оборудования:\n
− огнеупорной кладки и армирования коксовых батарей;\n
− машин, механического и электрического оборудования;\n
− контрольно-измерительной аппаратуры;\n
− автоматизации и механизации производственных процессов;\n
− обучение дежурного сменного персонала действиям в форс-мажорных обстоятельствах.\n
Осмотр по согласованному графику всех участков огнеупорной кладки и армирующего оборудования коксовых печей.\n
Подробное изучение объекта ремонта, подготовка плана и инструкции по выполнению ремонта.
Инструктаж исполнителей по выполнению конкретных заданий на каждом рабочем
месте и взаимодействию в процессе выполнения ремонта. Действия исполнителей в особых,
форс-мажорных обстоятельствах.
Обеспечение исполнителей необходимыми средствами защиты
Подготовка инструмента, материалов и оборудования для выполнения работы и дос-
тавка к предварительно подготовленному месту размещения.
Выполнение ремонтных работ по соответствующим инструкциям.\n
            <b>Загрузка камер коксования и выдача кокса\n</b>
7.8. Для промышленного коксования должна применяться только опробованная шихта
из изученных углей.\n
7.9. Качество шихты должно отвечать нормам технологической инструкции для каждого конкретного предприятия учитывая конструкцию батарей и состоянии огнеупорной
кладки (в зависимости от срока эксплуатации батарей).\n
7.10. Угольная башня должна поддерживаться в исправном состоянии как с внешней, так и с внутренней стороны, стены бункеров должны быть ровными, без выступающих
частей, способствующих зависанию угля, наклонные стенки башни и выпускные воронки
шихты должны быть облицованы стеклянными плитками, листами нержавеющей стали или
каменного литья.\n
7.11. Угольная башня должна быть оборудована: механизированным затворами с
обогревом, устройствами для пневматического обрушивания шихты с автоматическим либо
кнопочным управлением и грузоподъемным устройством. Все это оборудование должно
поддерживаться в работоспособном состоянии. Степень раскрытия затворов угольной башни
необходимо отрегулировать и систематически контролировать, обеспечивая одинаковое открытие всех затворов.\n
7.12. Не рекомендуется уменьшать уровень шихты в угольной башне ниже 2/3 ее
емкости, оборот печей должен удлиняться для исключения простоев выдачи кокса. Во время
плановых остановок при проведении ремонтов углефабрик и углеподготовительных цехов
допускается снижение уровня в угольной башне до 1/3.\n
7.13. Каждый бункер угольной башни необходимо не реже одного раза в год полностью опорожнять и при необходимости зачищать. Нарушенная облицовка должна при этом
восстанавливаться.\n
7.14. Заполнение шихтой углезагрузочных машин должно производиться из всех
секций башни в порядке, предусмотренном инструкцией, утвержденной начальником цеха.
Заполнение шихтой углезагрузочных машин должно производиться из всех секций башни
поочередно по технологической инструкции.\n
7.15. Набор шихты в углезагрузочные машины должен производиться по массе или
объему (с периодическим контролем массы), при этом должна обеспечиваться полнота и
равномерность загрузки камер.\n
Для контроля количества загружаемой в камеры коксовых печей шихты на платформе
под угольной башней или на загрузочных машинах могут быть установлены предусмотренные проектом весовые устройства.\n
Колебания массы набора шихты в вагон не должны превышать ± 0,8 % от установлен-
ной нормы.\n
7.16. Загрузка печей должна производиться непосредственно вслед за выдачей кокса
или через одну печь при работе с одной пустой печью.
Разрыв между выдачей и загрузкой печи должен быть минимальным и составлять в
первом случае не более 6-8 мин., а при работе с пустой печью – не более 18 мин.
В порядке исключения, по распоряжению технического руководителя предприятия
(производства) или лица, им уполномоченного, загрузка печей может производиться через
указанное в распоряжении количество пустых камер. В этом случае соответственно будет
увеличиваться разрыв между выдачей и загрузкой - более 20 минут.\n
7.17. Углезагрузочные машины должны быть оборудованы устройствами для выполнения следующих работ:\n
7.17.1. Механизированное открывание затворов угольной башни.\n
7.17.2. Автоматический набор шихты в бункеры углезагрузочной машины.\n
7.17.3. Открывание и закрывание крышек загрузочных люков.\n
7.17.4. Посадка телескопических затворов на загрузочные люки и их подъем.\n
7.17.5. Автоматическое опорожнение бункеров углезагрузочной машины.\n
7.17.6. Устранение зависаний и ускорение схода шихты из бункеров углезагрузочной
машины в камеру.\n
7.17.7. Открывание и закрывание крышек газоотводящих стояков и кранов для инжекции.\n
7.17.8. Очистка труб, колен и привалочных поверхностей стояков.\n
7.17.9. Установка углезагрузочной машины по оси камеры.\n
7.17.10. Дополнительно углезагрузочные машины могут быть оборудованы устройствами
            для взвешивания шихты с соответствующими указателями и устройствами для отсасывания
            газов загрузки, аэраторами для уборки верха батарей, а также краном-укосиной, устройством для установки-выемки термопар и др.
Емкость крайних бункеров трехбункерной углезагрузочной машины должна обеспечивать
            возможность загрузки через крайние люки 80 % загружаемой в камеру шихты.
Имеющиеся в наличии механизмы должны содержаться в рабочем состоянии и обеспечивать минимальные затраты ручного труда при загрузке.\n
7.17.11. Углезагрузочные машины могут быть оборудованы вертикальными или горизонтальными шнеками для улучшения и регулировки загрузки шихты в камеру. Регламент
работы дозаторов определяется на основании специальной разработанной инструкции разработанной и действующей на предприятии.\n
7.18. Нумерация загрузочных люков и бункеров углезагрузочной машины устанавливается с машинной стороны на коксовую.\n
7.19. Начинать загрузку камер шихтой разрешается только:\n
7.19.1. При чистых газоотводящих и загрузочных люках, а также трубах стояков.\n
7.19.2. После установки, закрепления и уплотнения дверей камер коксования.\n
7.19.3. После точной установки загрузочного вагона так, чтобы оси телескопических
затворов бункеров совпадали с осями загрузочных люков.\n
7.19.4. После снятия крышек люков и плотной посадки телескопических затворов на
рамы загрузочных люков.\n
7.19.5. После включения инжекции и (или) других устройств, обеспечивающих без-
дымность процесса загрузки.\n
7.19.6. При готовности коксовыталкивателя к планированию загружаемой печи.\n
7.20. Порядок опорожнения бункеров углезагрузочной машины регламентируется
производственной (технологической) инструкцией предприятия в зависимости от характеристики
            коксуемой шихты и условий в части максимальной бездымности загрузки и равномерности загрузки камер коксования.
При загрузке с применением паро- или гидроинжекции должно производиться поочередное
            опорожнение сначала крайних бункеров, а потом среднего или двух средних бункеров
            с подачей планира, когда сход шихты прекращается (либо в другом порядке при индивидуальном порядке выпуска бункеров).\n
7.21. Печи должны быть оборудованы устройствами для бездымной загрузки.\n
Давление пара или надсмольной воды, подаваемых на инжекцию, должно поддерживаться
            таким, чтобы разрежение во втором загрузочном люке на втором часе периода коксования
            при включении паро-гидроинжекции составляло 200 – 400 Па (20 – 40 мм вод. ст.).\n
7.22. При включении инжекции крышки стояков должны быть закрыты, и печь
включена в газосборник. Порядок применения инжекции устанавливается производственной
(технологической) инструкцией применительно к условиям каждого коксохимпроизводства
с учетом требований потребителя газа, состояния печей и качества получаемой смолы.
В инструкции должны быть обязательно оговорены меры, исключающие возможность
применения инжекции после окончания загрузки камер шихтой.\n
Для контроля расхода пара или воды на инжекцию при 2-х газосборниках с машинной
и коксовой сторон должны быть установлены расходомеры со вторичными приборами, расположенными на щите в операторском помещении.\n
7.23. Планирование загруженной шихты должно производиться после подачи штанги
            в камеру автоматически, по заданной программе и обеспечивать равномерное заполнение
камеры и свободный проход газа в стояки. Высота подсводового пространства сразу после
загрузки должна составлять 250 – 350 мм независимо от объема камер коксования.
Программа планирования устанавливается производственной (технологической)
            инструкцией применительно к конструкции печей и характеру шихты. Положение планирной
штанги относительно свода печи должно регулироваться, конструкция и ролики планирной
штанги должны обеспечивать провисание конца штанги при подаче ее на всю длину не более
чем на 250 мм (замер на шихту). Планирование шихты должно производиться таким образом,
            чтобы носок планира в конечном положении находился на расстоянии 400-500 мм от
футеровки двери коксовой стороны и не совершал челночных движений под средним загрузочным люком.
            Не разрешается использование непроектных планиров, особенно с нарушением
            конфигурации носка планирной штанги, работа с деформированными планирами.\n
7.24. Временем загрузки печи считается время подачи в печь планирной штанги. Это
время должно точно фиксироваться.\n
7.25. По окончании планирования загрузочные люки должны быть закрыты крышками и уплотнены.
            Подача пара или воды на инжекцию должна быть надежно отключена.
На батарее не должно быть более трех печей с открытыми крышками газоотводящих
стояков.\n
7.26. При наличии в цехе печей с нарушенной кладкой для них может устанавливаться специальный режим загрузки, регламентированный распоряжением по цеху.\n
7.27. Выгребаемая при планировании шихта собирается в подпланирный бункер
коксовыталкивателя и периодически при помощи автоматизированного подъемника возвращается
            в бункер углезагрузочной машины, предварительно не менее чем на 1/3 заполненный
свежей шихтой.\n
7.28. В газоотводящих люках, стояках и загрузочных люках не допускаются избыточные отложения графита.\n
Чистка стояков с помощью «ерша» должна производиться перед выдачей кокса из камеры до отвода дверей камер.
Периодичность, порядок чистки и прожига графита устанавливаются производственной
            (технологической) инструкцией и должны обеспечивать требуемую чистоту газоотводящих устройств и загрузочных люков.\n
7.29. Крышки и привалочные поверхности колен стояков должны содержаться в
чистоте. Стыки колен стояков с клапанными коробками не должны газовать и должны своевременно уплотняться.\n
7.30. Удаление графита из загрузочных люков, со сводов и стен камер коксования
должно производиться во время выдачи кокса сжатым воздухом от обезграфичивающего
устройства на выталкивающей штанге.
Допускается также кратковременная циркуляция воздуха после выдачи кокса через
открытый люк с коксовой стороны при одном газосборнике или через один загрузочный люк
и два стояка при двух газосборниках в соответствии с заводской инструкцией.\n
7.31. Верх печей, включая концевые и промежуточные площадки, площадки газосборников
            и площадки под угольной башней, должен содержаться в чистоте и не загромождаться посторонними предметами.\n
7.32. Не разрешается:\n
7.32.1. Проводить загрузку печей без планирования или с разрывом между загрузкой
и планированием.\n
7.32.2. Недогружать камеры коксования и оставлять откосы в головочной части камер, за исключением печей с особым режимом загрузки.\n
7.32.3. Оставлять шихту в загрузочных люках.\n
7.32.4. Оставлять рассыпанную шихту на верху батареи и на загрузочных люках и
допускать ее горение.\n
7.32.5. Задерживать углезагрузочную машину над открытыми люками печей более 5
мин.\n
7.32.6. Работать на углезагрузочной машине с неисправными телескопическими
            затворами, без блокирования механизмов передвижения и при неисправных люкосъемах.\n
7.32.7. Работать с деформированной планирной штангой.\n
7.32.8. Производить чистку стояков при пустой камере.\n
7.32.9. Передвижение углезагрузочной машины при неисправных рельсовых путях.\n
7.32.10. Крепить рельсы углезагрузочной машины к поперечным анкерным стяжкам.\n
7.32.11. Производить загрузку печей при негерметичном уплотнении дверей и крышек
планирных лючков, крышек и раструбных соединений стояков.\n
7.32.12. Производить уборку рассыпанной шихты с верха печей в пустую камеру.\n
7.32.13. Производить загрузку во время ливневых дождей. Углезагрузочные машины
должны находиться под угольной башней или на концевой площадке коксовой батареи под
специальным навесом.\n
7.32.14. Использование паро- или гидроинжекции для прожига газоотводящего оборудования и в процессе коксования шихты.\n
7.33. Коксовыталкиватели и двересъемные машины должны быть оборудованы
средствами механизации трудоемких процессов, в том числе:\n
– механизмами для чистки дверей и рам;\n
– устройствами для открывания и закрывания планирных дверец и очистки их привалочных поверхностей (только коксовыталкиватели).\n
Дополнительно могут быть также оборудованы устройствами для точной установки
коксовыталкивателя по оси камеры, для уборки «концов», для регулировки анкеража,
            подъемными площадками-лифтами для обслуживания дверей камер и др.\n
7.34. Между коксовыталкивателем и машинами с коксовой стороны должна быть
обеспечена надежная сигнализация, блокировка и связь.\n
7.35. Нагрузка электродвигателя выталкивающей штанги (ампераж) должна фиксироваться
            при помощи регистрирующего амперметра, установленного на пульте управления.
В кабине машиниста коксовыталкивателя должны быть установлены: амперметр, указывающий
            только ампераж выдачи кокса из печи, ампераж планирования шихты, вольтметр и часы.\n
7.36. Норма нагрузки электродвигателя выталкивающей штанги при выдаче (ампераж)
            устанавливается технологической инструкцией для каждой коксовой батареи с учетом
состояния кладки печей и нагрузки на двигатель при холостом ходе штанги.\n
Электродвигатель выталкивающей штанги должен быть оборудован максимальной
токовой защитой. Контроль за этой величиной осуществляется не реже одного раза в квартал
электротехнической службой завода.\n
7.37. Не разрешается отключать или переделывать устройства для управления ходом
выталкивающей штанги. Каждый случай превышения предельного значения ампеража должен быть рассмотрен в установленном порядке.\n
7.38. На каждые 2 рабочих комплекта коксовых машин должен устанавливаться
один резервный, для отдельно стоящих батарей – на 1 рабочий 1 резервный.\n
7.39. Временем выдачи кокса считается время подачи выталкивающей штанги в камеру для выдачи кокса. Это время должно точно фиксироваться.\n
7.40. Периодом коксования считается промежуток времени от загрузки печи (см. п.
7.24), т.е. от подачи планирной штанги, до выдачи кокса (подачи штанги на выталкивание).
Измеряется в часах и минутах.\n
7.41. Оборотом печей считается период коксования плюс время, затраченное на обработку печи, т.е. на простой камеры между операцией выталкивания и планирования. Изме-
ряется в часах.\n
7.42. В зависимости от степени износа кладки печей и отопительной системы распоряжением
            технического руководителя предприятия для каждой батареи должен устанавливаться
            минимально допустимый период коксования, при котором обеспечиваются прогрев и
возможность беспрепятственной выдачи коксового пирога и температура в контрольных
вертикалах не должна превышать 1410оС.\n
Выдача кокса из печей с периодом коксования ниже минимально допустимого категорически запрещается.\n
7.43. В целях обеспечения высокого и равномерного качества кокса, сохранности
печей выдача его из печей должна производиться по цикличному графику с соблюдением
постоянности периодов коксования.\n
7.44. Цикличный график предусматривает разделение оборота печей на батарее или
блоке батарей на 2 части – рабочую и ремонтную. В течение рабочей части цикла производится
            выдача кокса из всех камер батареи или блока. Во время ремонтной части цикла выдача
            кокса не производится, а ремонтным и эксплуатационным персоналом по указанию уполномоченного
            лица ведется ремонт коксовых машин и механизмов путей, коксовых машин,
оборудования коксосортировки, уборка и прочие работы. Время цикличной остановки должно быть установлено не менее 2 ч.
Допускается также работа с полуциклами, т. е. с проведением ремонтной части цикла
после выдачи кокса из половины всех печей в батарее или блоке.
Для выполнения значительных капитальных ремонтов, продолжительность которых
больше, чем время цикличной остановки (замена путей коксовых машин, ремонт обслуживающих
            площадок и др.), допускается, помимо цикличных, предусматривать плановые остановки
            выдачи по продолжительности не более 8 ч. с необходимой корректировкой температурного
            и гидравлического режимов обогрева печей в соответствии с технологической инструкцией.\n
7.45. Выдача кокса из печей должна производиться в определенной последовательности
            – серийности, исходя из условий равномерного распределения тепла и давления газа
по длине батареи, предохранения стен камер от деформации, рационального использования
машин и облегчения условий труда.\n
7.46. Серийность выдачи кокса выбирается применительно к условиям каждого
предприятия (производства).\n
Для коксовых печей должна приниматься серийность выдачи 9 – 2, 5 – 2, или 2 – 1,
где первая цифра означает число серий и интервал между выдаваемыми печами в каждой серии
            , а вторая цифра – интервал между сериями печей в данной и дальнейших сериях.\n
7.47. Вывод из серии допускается, в порядке исключения, в случае ремонта по
            разрешению руководства цеха, с обязательной отметкой несерийных печей в сменном журнале.
Ввод в серию печей после продолжительного ремонта должен производиться по распоряжению уполномоченного лица через 3 – 5 оборотов.
Кокс из несерийных печей должен выдаваться в присутствии начальника смены или
уполномоченного лица согласно штатному расписанию предприятия (производства).\n
7.48. Оборот печей для каждой батареи или блока батарей должен устанавливаться
на каждый месяц распоряжением руководителя предприятия (производства).\n
7.49. Суточную и сменную норму выдачи кокса из печей устанавливает руководство
предприятия (производства), исходя из утвержденного плана производства, количества и качества
            шихты, массы загрузки, утвержденного оборота печей и цикличного графика работы.
Изменения утвержденного оборота печей могут допускаться только с разрешения
            руководителя предприятия (производства), заместителя начальника производства, либо другого
уполномоченного лица, определенного документами по организации.\n
7.50. Согласно заданной сменной норме с учетом выполнения графика предыдущими
            сменами для каждой смены составляется рабочий поминутный график выдачи кокса и
передается сменным мастерам и машинистам коксовых машин. Изменение сменного графика
выдачи проводится с разрешения начальника цеха или его заместителя и согласовывается с
производственным отделом.\n
7.51. Включение в график выдачи кокса печей с отклонением от установленного
            периода коксования более ± 5 мин. считается нарушением расчетного графика.\n
7.52. Для оценки уровня эксплуатации цеха подсчитывается расчетный коэффициент
равномерности (Красч) по формуле:\n
,
m
(m- a)
K = расч
где: m – заданное количество печей в смену, из которых должен быть выдан кокс;
а – количество печей, включенных в график с отклонениями от утвержденного перио-
да коксования выше установленных.\n
7.53. Выдача кокса из печи с отступлением от графика более чем на ± 5 мин. должна
считаться нарушением исполнительного графика.\n
7.54. Для оценки работы эксплуатационных бригад по равномерности выдачи кокса
определяется исполнительный коэффициент равномерности выдачи кокса (Кисп) по формуле:\n
,
m
(n-a )
K = 1
исп
где n – количество печей, из которых фактически выдан кокс;\n
а1 – количество печей, из которых выдан кокс с нарушением графика;\n
m – заданное количество печей, из которых должен быть выдан кокс.\n
7.55. Для общей оценки работы коксового цеха в целом по уровню эксплуатации и
соблюдению установленного периода коксования определяется общий коэффициент равномерности выдачи кокса (Кобщ) по формуле: Кобщ=Красч · Кисп.\n
7.56. После простоев допускается форсирование выдачи кокса без ухудшения качества
            обработки печей. После длительных простоев допускается форсирование выдачи кокса,
при этом оборот печей принимается в соответствии с температурами в простенках к началу
выдачи.\n
7.57. Готовые печи должны отключаться от газосборника не ранее чем за 20 мин. до
выдачи кокса.\n
7.58. При работе батарей, оборудованных двумя газосборниками, на оборотах 20 часов
            и более должно производиться отключение печи от газосборника одной стороны за 2 – 3
ч. до выдачи для предотвращения перетока газа через подсводовое пространство печи. Время
отключения должно устанавливаться для каждой батареи индивидуально в зависимости от
фактического периода коксования.\n
7.59. При задержке выдачи кокса более чем на 10 мин. необходимо установить двери
на печи, подготовленной к выдаче кокса.\n
7.60. Для предотвращения возможных повреждений кладки камеры во время выдачи
кокса ось выталкивающей штанги должна совпадать с осью камеры коксования.
Расстояние между направляющими полосами на головке выталкивающей штанги
должно быть больше ширины головки на 20 мм.\n
Головки выталкивающих штанг должны один раз в месяц проверяться на вертикаль-
ность (отвесность), о чем делается запись в агрегатном журнале.
Во время выдачи кокса работа коксовых машин должна быть строго согласована.
Выдача кокса из печи должна производиться лишь после получения сигнала о готов-
ности коксовой стороны к приему кокса. При этом направляющая двересъемной машины
должна быть установлена точно по оси печи и вплотную к дверной раме, а тушильный или
коксовозный вагон – готов к приему кокса.\n
7.61. На выталкивающих и планирных штангах должны быть отчетливо видны метки,
            указывающие границу хода этих штанг. Соответственно должны быть отрегулированы
путевые и конечные выключатели электродвигателей.\n
7.62. Каждый коксовыталкиватель должен быть оборудован часами. Машинист
            коксовыталкивателя обязан точно записывать время выдачи и загрузки каждой печи, показания
амперметра при сдвиге коксового пирога. Нарушение точности фиксации должно рассматриваться
            как нарушение правил технической эксплуатации. Для вновь проектируемых батарей
время и ампераж выдачи кокса должны фиксироваться автоматически. Все замеченные
            нарушения режима работы печи: дефекты обогрева, нарушения кладки, избыточные отложения
графита и неправильности загрузки (откосы и перегрузы) - должны фиксироваться в специальном
            журнале (в графиках выдачи или агрегатной книге машины, а при сдаче смены это
переносится в рапорт начальника смены для принятия оперативного решения руководством
цеха).\n
7.63. Резервные пневматические приводы или ручные механизмы для извлечения из
камеры выталкивающей или планирной штанг при внезапном выключении тока должны
быть всегда исправными и периодически, не реже одного раза в месяц, подвергаться проверке
            с оформлением записи в агрегатном журнале. Штурвалы ручных механизмов должны находиться в специально отведенных для них местах.\n
7.64. При внезапном отключении электроэнергии во время выдачи кокса или планировании шихты необходимо:\n
7.64.1. Удалить из печи выталкивающую или планирную штангу пневматическим
приводом или ручной лебедкой.\n
7.64.2. Поднять на углезагрузочной машине телескопы и закрыть люки крышками.\n
7.64.3. Горящий кокс в тушильном вагоне и направляющей двересъемной машины
тушить водой из магистрали либо вызвать для его тушения пожарное подразделение.\n
7.65. Состояние уплотняющих поверхностей дверей и рам, планирных лючков,
крышек загрузочных люков и стояков должно обеспечивать необходимую герметичность
камеры коксования. Выбивание газа из камеры наружу, а также горение не допускается.
При наличии выделения газа у дверей не разрешается производить дальнейшую выда-
чу кокса до устранения газования или горения.\n
7.66. Куски раскаленного кокса («концы»), падающие на обслуживающие площадки
у армирующих рам и анкерных колонн во время съема дверей, следует после выдачи печи
немедленно убирать: с коксовой стороны в печь или в бункер на двересъемной машине, а затем
            в тушильный вагон, а на машинной стороне – в печь либо бункер, установленный на
концевой площадке (при наличии скребкового конвейера). Раскаленный кокс, убранный в
бункера, протушить водой.\n
7.67. На поду печи не должно быть остатков кокса после выдачи, что должно достигаться
            регулировкой соответствующих устройств на выталкивающей штанге.\n
7.68. В случае тугого хода коксового пирога при выдаче или после выдачи забуренного
            кокса забрасывать «концы» в такие камеры коксования запрещается.\n
7.69. Если кокс из печи не идет с первого толчка, руководитель смены обязан лично
проверить возможные причины и принять меры к их устранению, произвести подчистку головок
            и пода камеры и после этого дать разрешение на повторное толкание.
Если при повторном толкании коксовый пирог не пойдет, печь считается «забуренной».
            При повторении «тугого» хода на 2 – 3 следующих печах выдача кокса прекращается
до получения указаний начальника цеха или его заместителя, и принятия необходимых мер.\n
7.70. На каждый случай «бурения» кокса при выдаче составляется акт с указанием
причин бурения, результатов осмотра коксового пирога и кладки камеры коксования после
выдачи кокса, результатов осмотра и замеров температур по длине простенков, обогревающих
            данную камеру, а также мер по предотвращению в дальнейшем «бурения» кокса (устранение
            причин бурения, полная очистка пода, при необходимости торкретирование и подмазка повреждений кладки и др.).
Акт должен утверждаться техническим руководителем предприятия (производства).
Разбуривание кокса должно быть организованно незамедлительно, чтобы кокс, оставшийся
            в печи, находился в ней минимально возможное время. Разбуривание кокса должно
            производиться в соотвтетствии с технологической инструкцией.
Для предотвращения перегрева кокса при его забуривании необходимо снижать температуру
            в контрольных вертикалах смежных отопительных простенков.
Если в течение 4 ч. после забуривания кокс еще не выдан, то температура должна
быть снижена на 100 – 150 ºС, кроме случаев неготовности.
Распоряжением по цеху должна быть установлена временная технологическая
            инструкция обогрева и выдачи кокса из печей после забуривания, а также в смежных печах, выведенных из серии.\n
7.71. Пороги армирующих броней должны быть ниже пода камер на 5 – 10 мм. По мере
            износа подов камер подовые кирпичи должны быть подлиты раствором на фосфатной
связке, наплавлены специальными составами или заменены, при этом не допускается понижение отметки подов ниже порога.\n
7.72. Компрессоры и устройства для обдува сводов камер сжатым воздухом должны
поддерживаться в исправном состоянии.
В воздухосборниках на коксовыталкивателях давление должно поддерживаться автоматически на уровне 0,5 МПа (5 кгс/см2).\n
7.73. Отложения графита на сводах камер не должны превышать 50 мм.
Помимо устройств для обдувки свода камер на головках выталкивающих штанг следует
            устанавливать контрольные графиторезы для очистки сводов. Графиторезы должны
            набираться из отдельных сменных зубьев толщиной не более 30 мм, конструкция их должна
исключать возможность нарушения кладки сводов камер.
Установка новых графиторезов или резцов в графиторезе должна производиться только
            в дневное время под контролем ответственного лица с записью в соответствующем журнале.\n
7.74. Обслуживающие площадки коксовой и машинной сторон, а также концевые
площадки должны содержаться в чистоте. Обслуживающие площадки должны иметь стоки
для отвода воды. Перекрытия туннелей должны быть исправными и плотными, чтобы не до-
пускать загрязнения пылью боковых туннелей печей.\n
7.75. Пути коксовыталкивателя и двересъемной машины должны содержаться в чис-
тоте и не иметь просадок.
Геодезическую проверку горизонтальности путей необходимо производить один раз в
год. Не допускается проезд коксовыталкивателя и двересъемной машины при неисправных
рельсовых путях (лопнувшие рельсы и соединительные планки на стыках рельсов, срезанные
болты на планках, расширение или сужение пути более чем на 10 мм и т.п.).
Не допускается проезд двересъемных машин на участках, где отсутствуют или неисправны опорные балки.\n
7.76. Не разрешается:\n
7.76.1. Производить выдачу неготового кокса.\n
7.76.2. Оставлять пустую печь с открытой дверью более 5 мин., за исключением
случаев, когда проводятся подмазка и торкретирование головок стен камер.\n
7.76.3. Заранее отвинчивать ригели или освобождать на них пружины и снимать
двери ранее чем за 5 мин. до выдачи кокса.\n
7.76.4. Работать с механизмами с неисправными тормозами, путевыми и конечны-
ми выключателями и блокировками.\n
7.76.5. Выдавать кокс из печи рядом с пустой печью.\n
7.76.6. Продолжать выдачу кокса при наличии на батарее двух пустых печей, за
            исключением работы батарей по специально утвержденному регламенту в условиях повышенной графитизации.\n
7.76.7. Выдавать кокс деформированной или неисправной выталкивающей штангой.\n
7.76.8. Проводить повторное выталкивание коксового пирога при выдаче с нарушением условий, изложенных в п. 7.69.\n
7.76.9. Проталкивать выталкивающей штангой заброшенные в печь с машинной стороны «концы» кокса.\n
Мокрое тушение кокса\n
7.77. Кокс, выдаваемый из печей, в зависимости от принятого мокрого или сухого
способа тушения должен приниматься в тушильный или коксоприёмный вагон. Для кокса
мокрого тушения возможно использование как вагона верхнего способа подачи воды для
тушения, так и вагона комбинированного способа подачи воды для тушения.
Один тушильный вагон либо два коксоприёмных вагона приводятся в движение электровозом и обслуживают, как правило, блок из двух коксовых батарей. Кроме того, должен
быть резервный комплект этих машин.\n
7.78. Тушильный вагон должен быть оборудован механизированными затворами для
выпуска потушенного кокса на рампу, устройствами для торможения, сигнализацией и
            автоматическим включением насосов для подачи воды на тушение и др.\n
7.79. Электровоз или другой локомотив (гидровоз) должен быть оборудован сдвоенным
            электроприводом механизма передвижения, двумя компрессорами с воздухосборниками
для управления затворами и тормозами, системами управления и сигнализации.\n
7.80. В кабине управления электровозом (гидровозом) должны быть установлены
световые указатели:\n
7.80.1. Положения вагона относительно двересъемной машины.\n
7.80.2. Положения разгрузочных затворов.\n
7.80.3. Свободного места на рампе для вызгрузки потушенного кокса.\n
7.80.4. Независимо от наличия блокировки коксовыталкивателя и двересъемной
машины, электровоз (гидровоз) должен быть оборудован радиотелефонной связью с коксовыталкивателем.\n
7.81. Сопряжение кузова тушильного вагона с коксонаправляющей двересъемной
машины и устройство оградительных решеток должны исключать рассыпание кокса на пути.\n
7.82. Кузов тушильного вагона должен иметь под плитами сплошной металлический
настил для предохранения механизмов от попадания воды и шлама.\n
7.83. Металлоконструкции тушильного вагона должны изготовляться из коррозионностойкой
            стали, коксовозные вагоны УСТК должны изготовляться из жаропрочных материалов.\n
7.84. Перед выдачей кокса тушильный вагон должен быть установлен возле печи
так, чтобы край вагона находился на 1 – 1,5 м от коксонаправляющей двересъемной машины
по ходу движения вагона.\n
Прием кокса в тушильный вагон может производиться машинистом электровоза в направлении «от себя» или при наличии запарованности и плохой видимости – в направлении
«на себя». Соответственно устанавливается тушильный вагон\n
7.85. Перед приемом кокса в тушильный вагон машинист должен убедиться, что затворы вагона закрыты.
Давление сжатого воздуха в магистрали для управления затворами должно быть не
менее 0,4 МПа (4 кгс/см2).\n
7.86. Во время приема кокса тушильный вагон должен перемещаться со скоростью,
обеспечивающей распределение кокса равномерным слоем по всей длине вагона.\n
7.87. По окончании тушения кокса вагон должен оставаться под тушильной башней
для отстаивания.\n
Управление тушением и отстаиванием должно быть автоматическим.
Продолжительность тушения и отстаивания устанавливается распоряжением по цеху
в зависимости от конструктивных особенностей башни тушения и оросительных устройств.
Содержание влаги в коксе не должно превышать нормативов, установленных стандартом
предприятия.
При всех условиях отстаивание вагона с коксом должно продолжаться не менее 50 секунд.\n
7.88. Тушильная башня должна поддерживаться в исправном состоянии. Оросительные устройства в тушильных башнях должны обеспечивать равномерное и быстрое тушение
кокса.
Оросительные устройства должны систематически по графику промываться через
спускные трубы и периодически подвергаться очистке.
7.89. Всасы насосов башни тушения должны быть оборудованы предохранительны-
ми сетками.
7.90. Торцевая сторона тушильной башни должна быть закрыта воротами.
7.91. Для тушения кокса используется производственная и техническая вода. Произ-
водственная вода должна быть очищена на установке биохимической очистки в режиме нитри-денитрификации:
             содержание общих фенолов не более 2 мг/л, родонитов не более 1 мг/л,
аммонийного азота не более 30 мг/л.\n
7.92. Отстойники тушильной башни не должны пропускать воду. Очистка отстойников
             тушильной башни должна производиться регулярно по графику тельфером или краном с
грейфером. Управление тельфером должно производиться из стационарной кабины.\n
7.93. Ремонт и ручная чистка путей тушильного вагона должны производиться только
             во время остановки выдачи кокса, с обязательным снятием напряжения с троллей элек
             тровоза, установкой заземления и «тупиков» на рельсы тушильного вагона и под наблюде
             нием лиц, ответственных за проведение этих работ.
Проводить любые работы на путях тушильного вагона во время выдачи кокса и дви
             жения тушильного вагона не разрешается.
Проход людей через пути тушильного вагона не разрешается. Проход осуществляется
через специальные огороженные переходы между блоками батарей.\n
7.94. Выдача кокса из тушильного вагона должна производиться на свободное место
на рампе.
Кокс, выдаваемый на рампу из тушильного вагона, не должен содержать недотушен-
ных очагов и до подачи на коксосортировку должен выдерживаться на рампе не менее 15
мин.\n
7.95. Открывание затворов рампы должно быть механизировано. Механизация
должна обеспечивать последовательность разгрузки с учетом необходимой выдержки кокса
на рампе.
При обнаружении недотушенных кусков кокса последние должны быть немедленно
дотушены на рампе.
Кокс не должен накапливаться по краям рампы, его необходимо систематически убирать во время цикличных остановок.\n
7.96. Сточные канавы вдоль путей тушильного вагона от рампы до тушильной баш
             ни должны поддерживаться чистыми. Основание пути тушильного вагона должно быть пе
             рекрыто чугунными или железобетонными плитами.\n
7.97. Козырьки рабочих площадок коксовой стороны вдоль путей тушильного ваго-
на, выстилка и защитные плиты рампы должны быть в исправном состоянии.\n
7.98. Не разрешается:\n
7.98.1. Нарушать установленное время тушения и отстаивания кокса.\n
7.98.2. Высыпать кокс из тушильного вагона на рампу, заполненную коксом.\n
7.98.3. Выпускать из тушильного вагона на рампу недотушенный кокс.\n
7.98.4. Спускать на ленту с рампы недотушенные куски кокса.\n
7.98.5. Передвижение тушильного вагона при загрязненных путях.\n
7.98.6. Выдавать кокс из печей при отсутствии на рампе свободного места.\n
7.98.7. Передавать по смене тушильный вагон, заполненный коксом.\n
7.98.8. Работа тушильного вагона и электровоза (гидровоза) при неисправных тормо
             зах, а также тушильного вагона с неработающей сигнализацией закрытия фартуков.
7.99. Рабочие площадки коксовой рампы должны обеспечиваться двусторонними
эвакуационными выходами.\n
             <b> Тушение кокса комбинированным способом.</b>\n
7.100. Это метод мокрого тушения кокса применяется на батареях с большим объё
             мом камер, позволяет снизить время тушения ~ на 25%, обеспечить требуемую влажность
кокса и незначительно повысить механическую прочность кокса.
Для комбинированного тушения тушильный вагон должен быть оборудован прием
             ным устройством и коллектором для подачи воды в донную часть, герметичным днищем,
герметичными и решетчатыми затворами для обеспечения накопления воды в вагоне и по
             следующего слива остатков воды по окончании тушения. Конструкция коллектора должна
обеспечивать слив воды для исключения замораживания в цикличные остановки в условиях
низких температур окружающей среды.\n
7.101. Тушильный вагон так же должен быть оборудован:\n
- датчиками положения герметичного затвора;\n
- датчиками положения негерметичного затвора;\n
- блокировкой открытия негерметичного затвора с закрытым герметичным затвором.\n
7.102. Не допускается эксплуатация коксотушильного вагона при неисправности:\n
- герметичного затвора;\n
- системы привода герметичного затвора;\n
- сигнализации и блокировок работы герметичного и негерметичного затворов.\n
7.103. Башня тушения и коксотушильный вагон должны быть оборудованы устройст
             вами точного позиционирования под башней для обеспечения стыковки нижнего (донного)
приемного устройства воды коксотушильного вагона с водоводом башни.\n
7.104. Башня тушения должна быть оборудована:\n
- верхним коллектором для тушения сверху и водоводом для подачи воды в донную
часть вагона комбинированного тушения;\n
- напорными баками или насосами, обеспечивающими подачу воды.\n
- быстродействующими отсечными клапанами для регулирования подачи воды в дон
             ную часть вагона и на форсунки верхнего коллектора;\n
- обратным клапаном на водоводе перед коллекторами верхнего тушения и стыковоч
             ного устройства с коллектором донного тушения (в случае подачи воды с заглубленной на
             сосной). Это обеспечивает снижение времени подачи воды на тушение и снижение объёма
вытесняемого из водоводов воздуха и, как следствие, горение кокса;\n
- устройством сброса воды с водоводов (для исключения замораживания в цикличные
остановки в условиях низких температур окружающей среды);\n
- устройствами (решетками или воронкой), расположенными непосредственно над ва
             гоном, обеспечивающими снижение выбросов кокса из вагона при тушении;\n
- перегородками типа жалюзи для снижения выбросов коксовой пыли в процессе тушения.\n
7.105. Прием кокса в коксотушильный вагон комбинированного тушения осуществ
             ляется с одной (или нескольких) позиций для формирования более высокого слоя кокса в ва
             гоне и создания условий для тушения верхних слоев кокса за счет образования пара в нижней части.\n
7.106. Тушение кокса комбинированным способом осуществляется подачей воды
сверху (для снижения выбросов огненно-паровой смеси), последующей подачи воды в дон
             ную часть вагона и в последний период снова сверху.\n
7.107. Комбинированный способ не исключает возможность организации импульсного комбинированного тушения.\n
7.108. Для эффективного тушения кокса примерно только 1/3 воды подается сверху.\n
7.109. По окончании тушения открываются герметичные затворы для слива избытка
воды.\n
7.110. Продолжительность отстоя должна обеспечивать сход воды с коксотушильного
вагона и быть не менее 90 сек.\n
             <b>Сухое тушение кокса</b>\n
7.111. Установка сухого тушения кокса (УСТК) предназначена для охлаждения выда
             ваемого из коксовых печей раскаленного кокса с утилизацией его тепла для получения пара.
УСТК должна обеспечивать охлаждение кокса до установленной температуры.
УСТК должна обеспечивать устойчивую, ритмичную работу обслуживаемых коксовых бата
             рей с заданным оборотом печей, а также выработку пара заданных параметров.\n
7.112. В состав каждого блока УСТК входит: камера тушения с относящимся к ней
оборудованием, пылеосадительный бункер, циклоны, котел-утилизатор со вспомогательным
оборудованием, основной и резервный дымососы.\n
7.113. В состав УСТК входят также: подъемники, шахты подъемников, механизмы
передвижения платформы с кузовом коксовозного вагона, вентиляционная система, система
транспорта пыли, технологическая насосная.\n
7.114. Основные технологические параметры блока УСТК при работе с проектной
производительностью должны быть следующими:\n
Температура загружаемого кокса, ºС 1000 – 1100\n
Температура потушенного кокса, ºС: 180 – 250\n
в том числе, на поверхности не более 180 - 190\n
Температура циркулирующего газа перед котлом, ºС 750 – 800\n
Температура циркулирующего газа в дутьевом устройстве, ºС 160 – 200\n
Удельный расход дутья, м3/т кокса 1450 – 1550\n
Удельная выработка пара (давление 3,9 МПа,
температура 440 ºС), т/т кокса 0,5 – 0,55\n
Время пребывания кокса в камере, ч 2,0 – 2,1\n
7.115. При приеме кокса в кузов и перемещении коксовозного вагона к УСТК не
должны допускаться просыпи на пути.
Кузов коксовозного вагона должен быть плотным, затворы – в исправном состоянии.
Кузов должен надежно фиксироваться на платформе. На пульте управления электровоза
должна быть сигнализация о фиксировании кузова на платформе.\n
7.116. Для машиниста электровоза коксовозного вагона и для машиниста подъёмника
УСТК должна быть оборудована световая сигнализация о наличии или отсутствии места в
камерах тушения.\n
7.117. Прием кокса в кузов коксовозного вагона разрешается только при наличии
свободного места хотя бы в одной камере тушения.\n
7.118. Управление подъемниками может быть автоматическое, дистанционное или
местное из кабины подъемника.\n
При возникновении сбоев в работе автоматики управление подъемниками должно
быть немедленно переведено на ручное.\n
7.119. Установка коксовозного вагона по оси шахты и установка кузова по оси подъ-
емника должны осуществляться с заданной в проекте точностью. При отклонении от задан-
ной величины включение стягивающего устройства и механизма подъема на подъемнике
должно быть исключено.\n
7.120. Подъемники должны быть оборудованы устройствами, исключающими подъем
кузова при одностороннем захвате, защитой от перекоса и перегруза.
Все приводы и тормоза подъемников должны содержаться в исправном состоянии.
Работа подъемников с неисправными тормозами и приводами механизма передвиже
             ния не разрешается.
Пользоваться контртоком для торможения разрешается только для предотвращения
аварии или несчастного случая\n
7.121. При ручном управлении подъемником скорость подъема и передвижения
должна быть не выше установленной инструкцией. Остановка, пуск и торможение должны
быть плавными, без рывков.\n
7.122. Контроль состояния канатов подъемника должен производиться ежесменно.
Износ и количество обрывов нитей не должны превышать нормы, установленные
«Правилами безопасности опасных производственных объектов, на которых используются
подъемные сооружения».\n
7.123. Движение кузова во время подъема стационарных направляющих должно быть
ровным, без расклинивания, переход из стационарных направляющих в направляющие подъ
             емника – плавным, без ударов.\n
7.124. УСТК должна быть оборудована прямой переговорной связью между кабиной
электровоза, кабиной подъемника, постом управления, стягивающим механизмом и диспет
             черской.
7.125. Камера тушения должна быть оборудована датчиками верхнего уровня (ДВУ)
и датчиками аварийного уровня кокса (ДАУ) в камере-накопителе. Работать при неисправ
             ных датчиках уровня не разрешается.
7.126. Управление загрузочным устройством должно осуществляться в автоматическом режиме или дистанционно из поста управления подъемником. Непосредственно возле
загрузочного устройства должно иметься местное управление.
7.127. Загрузочное устройство должно быть оборудовано блокировкой, препятствующей открыванию крышки при заполненной камере до датчика верхнего уровня, а также
блокировкой разгрузки раскаленного кокса при закрытой крышке люка. Загрузка кокса в камеру тушения при заполнении ее до датчика верхнего уровня не разрешается.
Необходимо предусматривать механическую блокировку, обеспечивающую невозможность
раскрытия створок кузова при попытке разгрузки кузова на закрытую крышку люка.\n
7.128. Крышка загрузочного люка должна открываться только после подъема кузова с
раскаленным коксом на верх УСТК и закрываться после подъема пустого кузова с опорных
тумб.\n
Держать люк открытым в период между загрузками не разрешается.\n
7.129. У каждого загрузочного устройства должно быть оборудовано световое табло
сигнализации наличия свободного места в камере - накопителе для загрузки очередной порции кокса и готовности камеры к приему кокса.\n
7.130. Крышка загрузочного люка должна устанавливаться в раму таким образом,
чтобы по всему периметру образовывался гидрозатвор высотой 70 – 100 мм вод. ст. Необходимо
             обеспечить постоянное заполнение гидрозатвора водой. Гидрозатвор необходимо периодически очищать от кокса и шлама.
Крышка люка и рама гидрозатвора должны быть в исправном состоянии, работать с
неисправной крышкой или рамой, а также при отсутствии воды в гидрозатворе не разреша-
ется.\n
7.131. Периодически 3 – 4 раза за смену необходимо контролировать заполнение камеры-накопителя
             коксом визуально через открытый загрузочный люк. При этом проверяется
состояние кладки камеры и заполнение гидрозатвора водой.\n
7.132. Ввод новых УСТК, а также пуск и остановка блоков УСТК при проведении ремонтов осуществляются в соответствии с технологической инструкцией.\n
7.133. Новые УСТК должны оборудоваться устройством для беспылевой загрузки
кокса в камеры тушения. Работать с неисправными устройствами беспылевой загрузки не
разрешается.\n
7.134. Управление разгрузочными устройствами камер тушения должно осуществляться автоматически. Очередность и периодичность включения разгрузочных устройств
должны исключать накладки порций кокса на ленте.\n
7.135. Скорость разгрузки должна выбираться в зависимости от температуры выгружаемого кокса на УСТК и количества действующих камер.
При стабильной работе кокс не должен разгружаться ниже ДНУ. Разгрузка кокса ниже косых ходов не разрешается.\n
7.136. К началу циклической остановки выдачи на батарее все действующие камеры
тушения должны быть заполненные коксом до ДВУ. Скорость выгрузки во время цикличной
остановки устанавливают исходя из условия обеспечения непрерывной разгрузки кокса до
возобновления выдачи.
При внезапном прекращении поступления кокса на УСТК скорость разгрузки должна
уменьшаться соответственно ожидаемой длительности простоя.\n
7.137. Температура потушенного кокса при разгрузке на ленту не должна превышать
250 ºС, при этом в коксе не должно быть раскаленных кусков. При достижении предельно
допустимой температуры разгрузка кокса должна автоматически прекращаться.
Работать с неисправными датчиками температуры разгружаемого кокса не разрешается.\n
7.138. Работа конвейеров кокса должна быть непрерывной, при остановке одной ли-
нии конвейера должна включаться резервная.\n
7.139. Затворы разгрузочного устройства должны быть газоплотными и надежно отсекать камеру тушения от конвейеров. Работать с неплотными затворами не разрешается.
Сальниковые уплотнения валов затворов разгрузочного устройства должны не реже
одного раза в 7 суток переуплотняться и, в случае необходимости, заменяться новыми.\n
7.140. Газоходы дутьевого устройства, лазы и фланцевые соединения должны быть
тщательно уплотнены, выбросы циркулирующего газа через неплотности не допускаются.\n
7.141. Разгрузочное устройство должно быть оборудовано блокировочными устройствами,
             обеспечивающими прекращение разгрузки при: срабатывании ДНУ, остановке
             основного дымососа, достижении предельно допустимой температуры разгружаемого кокса,
переключении клапана в желобе на неработающий конвейер, остановке системы вентиляции
конвейера.\n
7.142. Подача циркулирующего газа в камеру тушения устанавливается в соответствии
             с заданной скоростью разгрузки. Контроль подачи осуществляется по токовой нагрузке
привода дымососа и перепаду давления в тракте циркуляции до и после дымососа.\n
7.143. Обшивка котла, газоходы и аппараты тракта циркуляции газа должны быть
плотными, подсосы воздуха на участке разрежения и выбросы газа на участке давления не
допускаются.\n
После ремонтов, связанных с разуплотнением газового тракта, должно быть произведено испытание на плотность в соответствии с инструкцией.
Свеча из камеры-накопителя используется только при разогреве камер УСТК и после
пуска камеры отключается.\n
7.144. Давление под сводом камеры при закрытой крышке загрузочного люка должно
поддерживаться в пределах 0 ± 50 Па (0 ± 5 мм вод. ст.) путем регулирования дросселем
сброса циркулирующего газа через свечу после дымососа. При отклонении давления от указанных
             пределов должны немедленно приниматься меры для выяснения и устранения причин
             отклонения. Не разрешается работать: с неисправной свечой; с давлением под сводом
камеры, выходящим за пределы ± 100 Па (± 10 мм вод. ст.).\n
7.145. Содержание горючих компонентов в циркулирующем газе установок сухого
тушения кокса при нормальной работе должно быть в пределах следующих величин, % (объ-
емн.): СО - 8 - 15; Н₂ - 3 – 5; СН₄ - 0,5 -1,0. Предельно допустимое содержание Н2 – 8 %
(объема), при превышении установленного норматива агрегат должен быть остановлен для
выяснения причин.\n
Для сокращения вредных выбросов в атмосферу допускается снижение содержания
СО в циркулирующем газе до 2 – 3 % (объемн.).\n
Для снижения содержания горючих компонентов в кольцевой канал камеры тушения
подается воздух для дожигания или азот в циркулирующий контур. Величина открытия воздушных
             отверстий определяется составом циркулирующего газа и должна корректироваться
при изменении производительности камеры по коксу.
Новые установки сухого тушения кокса оборудуются системами утилизации или очистки избытков циркулирующего газа.\n
7.146. Состав циркулирующего газа должен постоянно контролироваться автоматическими газоанализаторами на содержание CH4, СО, О2 и Н2.
При неработающих газоанализаторах должен осуществляться ежесменный лабораторный
             контроль этих параметров в промежутках между загрузками. Отбор проб осуществляется после дымососа при устойчивом режиме камеры.
Количество отборов проб при неработающем газоанализаторе должно обеспечивать
получение достоверной информации о содержании в циркулирующем газе СО, О2 и Н2.\n
7.147. При нормальной работе содержание в циркулирующем газе О2 не должно превышать 1,0 %.
             При повышении содержания О2 больше этой величины должны быть немедленно приняты меры для выявления и устранение подсоса воздуха в систему.
             При длительных простоях загрузки и выгрузки камер, а также при остановках с наличием горячего кокса
в камере-накопителе, когда содержание горючих компонентов в газе снижается, содержание
O2 может возрасти до 5,5—6,6%.\n
7.148. Каждый блок должен быть оборудован резервным дымососом.
При остановке основного дымососа должен автоматически включаться резервный.\n
7.149. При наличии на предприятии технического азота он должен быть подведен к
разгрузочным устройствам и газоходам котла.
Обязательна подача азота во всасывающий короб дымососа и в камеру тушения через
короба разгрузочного устройства проводится при продувке, аварийных остановках дымососа, а также для стабилизации состава циркулирующего газа.
Содержание О2 в техническом азоте, подаваемом на УСТК, не должно превышать
3 %. Наряду с кислородом необходимо определять содержание CH4.
На УСТК должны быть предусмотрены меры безопасности согласно «Правилам безопасности при производстве и потреблении продуктов разделения воздуха».\n
7.150. Работа котла-утилизатора технологически связана с работой тушильной камеры УСТК,
             поэтому пуск котла в работу производится одновременно с пуском тушильной камеры согласно отраслевой инструкции.
             Так же производится и нормальная остановка котла.\n
7.151. С момента выведения установки на стационарный режим должно быть обеспечено:\n
7.151.1. Равномерное питание котла водой и поддержание нормального уровня в барабане.\n
7.151.2. Поддержание нормального давления и температуры перегретого пара (допустимые колебания ± 0,2 МПа и ± 10 ºС).\n
7.151.3. Нормальное солесодержание перегретого и насыщенного пара согласно установленным нормам воднохимического режима.\n
7.151.4. Отсутствие свободного кислорода в питательной воде (содержание О2 не
должно превышать 0,02 мг/л).\n
7.151.5. Поддержание нормального давления и температуры питательной воды.\n
7.151.6. Поддержание установленного качества котловой воды.\n
7.151.7. Поддержание номинальной паропроизводительности (допустимое колебание
± 2 т/ч. от установленной в режимной карте котла).\n
7.152. Перед котлом температура газов должна поддерживаться на уровне 750 – 800
ºС. В случае ее повышения необходимо отрегулировать количество циркулирующих газов в
системе котел – тушильная камера направляющим аппаратом дымососа. При этом разгрузка
кокса из данной камеры должна временно уменьшаться.\n
7.153. Непрерывная продувка котла производится в соответствии с воднохимическим режимом котла открытием вентилей на линии непрерывной продувки барабана
для поддержания постоянного солесодержания в котловой воде. Его величина регулируется
вентилем по указанию лаборанта-химика в зависимости от результатов анализа котловой воды, насыщенного и перегретого пара.
Периодическая продувка производится от шламоотделителя не реже одного раза в
смену.\n
7.154. Котел должен быть остановлен немедленно при отказе в работе защитных уст-
ройств в следующих случаях:\n
7.154.1. Уменьшение количества воды в котле, о чем сигнализирует отсутствие воды
в водомерном стекле.\n
7.154.2. Перепитание котла, если уровень воды в стекле выше предельного уровня.\n
7.154.3. Разрыв труб испарительной или экономайзерной поверхностей котла и пароперегревателя. При этом питание поврежденного котла поддерживается.\n
7.154.4. Разрыв паропровода или питательного трубопровода.\n
7.154.5. Избыточный разогрев несущих балок каркаса, обвал обмуровки вследствие
взрыва газов в газоходе и другие повреждения, угрожающие персоналу или оборудованию.\n
7.154.6. Выход из строя приборов, указывающих уровень воды в барабане, манометров.\n
7.154.7. Выход из строя обоих циркуляционных насосов.\n
7.154.8. Аварийное состояние дымососов или их внезапная остановка (при втором
неисправном дымососе).\n
7.154.9. Хлопки и взрыв в газоходе.\n
Для всех перечисленных выше случаев в технологических инструкциях должен быть
определен порядок остановки основного и резервного дымососов или режим загрузки и вы-
грузки кокса.\n
7.155. При появлении в системе циркуляции отопительного газа сильной вибрации,
шума, трения рабочего колеса о кожух и нагреве подшипников выше 65 ºС с продолжающимся
             ростом температуры дымосос должен быть аварийно остановлен и включен резервный дымосос.
Загрузка кокса прекращается, загруженный кокс дотушивается резервным дымососом.
Режим разгрузки кокса в этом случае должен быть определен технологической инструкцией\n
7.156. Улавливание пыли производится до котлоагрегата в пылеосадительном бункере
             (до 300 кг/ч на блок) и за котлоагрегатом – в двух пылеулавливающих циклонах типа
НИИОГАЗ (по 200 кг/ч на каждый циклон).
Система пневмотранспорта пыли должна обеспечить отгрузку пыли из сборных бункеров, расположенных под пылеулавливающими устройствами. Емкость сборных бункеров
котельной рассчитана на 8 – 10-часов работы УСТК.\n
7.157. Система пневмотранспорта пыли не должна нарушать герметичность установки сухого тушения кокса. Поскольку сборные бункера являются элементами системы УСТК,
при работе системы пневмотранспорта нижний уровень пыли должен обеспечить пылевой
затвор.\n
7.158. Установка сухого тушения кокса должна быть оборудована аспирационной и
приточной вентиляционными установками.
Аспирационная система должна обеспечивать вентиляцию разгрузочных устройств и
конвейеров охлажденного кокса.
Приточная вентиляция предназначена для обновления объема воздуха в помещениях
конвейеров кокса.
Аспирационные системы должны иметь двухступенчатую сухую и мокрую очистку от
пыли или одноступенчатую сухую очистку.\n
7.159. Обслуживание и эксплуатация вентиляционных систем осуществляется персоналом коксового цеха, эксплуатирующим УСТК.
Эксплуатация оборудования вентиляционных установок должна производиться в соответствии с инструкциями завода-изготовителя этого оборудования. Контроль за работой
аспирационных установок должен осуществляться в соответствии с требованиями настоящих Правил.\n
7.160. Оборудование аспирационной системы должно быть сблокировано с разгрузочными устройствами. При остановке вентиляторов должна автоматически прекращаться
разгрузка кокса.
Эксплуатировать УСТК с неработающей аспирационной системой не разрешается.\n
7.161. Воздуховоды и пылеочистное оборудование аспирационной системы должны
быть плотными, лазы на течках разгрузочного устройства закрытыми, укрытие конвейеров
исправным. Дроссели в воздуховодах должны содержаться в рабочем состоянии.\n
7.162. Дроссельные клапаны на воздуховодах от неработающих камер тушения и неработающего конвейера должны быть в закрытом положении.
             При переходе с одного конвейера на другой должно меняться и положение дроссельных клапанов.\n
7.163. На приточной вентиляционной системе должен быть обеспечен периодический
контроль работы фильтров и калориферов.\n
7.164. Бункеры пыли сухой очистки аспирационной системы должны быть подключены к пневмотранспорту.
             Отвод пыли из бункеров должен осуществляться периодически по
графику.\n
7.165. На аппараты мокрой ступени очистки аспирационной системы должна непрерывно подаваться осветленная или свежая вода и осуществляться отвод шламовых вод.
Эксплуатация аспирационной системы без подачи воды на аппараты мокрой ступени
очистки не разрешается.\n
7.166. Шламовые воды подвергаются отстаиванию (при необходимости – стабилизационной обработке) и повторно используются в аппаратах для мокрой очистки.
             С учетом баланса воды на заводе допускается передача шламовых вод в цикл тушения кокса.\n
             <b>Сортировка кокса</b>\n
7.167. Потушенный кокс при мокром способе через разгрузочную рампу, а при сухом
– через разгрузочные устройства каждой камеры тушения подается на коксосортировку для
классификации по крупности.
Места погрузки крупного кокса сухого тушения в железнодорожные вагоны должны
быть укрыты и подключены к аспирационным системам, предотвращающим выбросы пыли в
атмосферу. Не разрешается погрузка крупного кокса сухого тушения в железнодорожные
вагоны при отключенных аспирационных системах.
Погрузку мелких фракций кокса сухого тушения в железнодорожные вагоны нужно
осуществлять через телескопические желоба.\n
7.168. Туннели конвейеров под рампами должны быть огнестойкими, иметь отвод воды и содержаться чистыми.\n
7.169. На конвейерах после рампы или УСТК до коксосортировки должны устанавливаться
             устройства для автоматического дотушивания кокса на конвейерной ленте.\n
7.170. При сухом тушении кокса до первого перегрузочного узла должна быть предусмотрена установка для мокрого пылеподавления или установка сухого пневматического
обеспыливания кокса на первом от УСТК перегрузочном узле.\n
7.171. Конвейеры под рампой и конвейеры для подачи кокса на коксосортировку при
однониточном тракте должны иметь резервный привод, а при двухниточном тракте – один
привод. Проходы по конвейерным туннелям и галереям должны быть двусторонними.\n
7.172. Конвейеры для транспортировки кокса должны быть закрыты кожухами в местах погрузки и выгрузки, снабжены центрирующими роликовыми станциями, ножами или
щетками для очистки лент на барабанах.
Приводные и натяжные барабаны должны быть снаружи покрыты резиной.
Для всех конвейеров объектов рассева кокса не разрешается применение лент с прокладками из легковоспламеняющихся материалов.
Конвейерные галереи должны выполняться из огнестойких материалов и подвергаться периодическим контрольным осмотрам.\n
7.173. Затворы коксовой рампы мокрого тушения должны иметь автоматизированное
управление.\n
7.174. Работа с неисправными бортовыми плитами рамп и ограждающими щитками
конвейеров не разрешается.\n
7.175. Классификация кокса на сорта по крупности должна производиться с помощью
валковых, вибрационных и других видов грохотов. Пределы крупности устанавливаются государственным стандартом или техническими условиями, согласованными с потребителем.
Сортировка кокса должна начинаться с отделения крупных классов.\n
7.176. Содержание мелких фракций в крупном коксе не должно превышать установленных стандартами норм.\n
7.177. Валковые, вибрационные грохоты и транспортное оборудование, выделяющее
коксовую пыль, должны иметь герметизированные укрытия с аспирацией, исключающей попадание
             пыли в помещения. Должна быть предусмотрена блокировка аспирационных установок
             с оборудованием, исключающая возможность эксплуатации оборудования при выключенных аспирационных устройствах.
Запыленный воздух, отсасываемый из-под укрытий аспирационными установками,
перед выбросом в атмосферу должен очищаться в соответствии с проектными нормами.
Работа валковых и вибрационных грохотов должна контролироваться по данным рассева отдельных фракций. При увеличении зазоров между звездочками валковых грохотов
либо износе сит с увеличением отверстий более чем на 15 % от заданного валки грохотов
или сита подлежат замене.\n
7.178. Загрузка валковых грохотов должна быть равномерной, перегрузка грохотов не
разрешается.
Все желоба на перепадах кокса должны иметь исправную износоустойчивую футеровку.\n
7.179. В бункерах крупного кокса должен поддерживаться постоянный слой кокса,
чтобы избежать дробления кокса при их заполнении.\n
7.180. Для каждого отгружаемого сорта кокса должны быть установлены механизированные пробоотборники в соответствии с государственным стандартом.\n
7.181. Для производства механических испытаний и разделки проб для анализов на
коксосортировках должны предусматриваться механизированные коксопробные.\n
7.182. Конвейеры под рампой и для подачи кокса с рамп на сортировку должны быть
сблокированы с механизмами коксосортировки.\n
7.183. Управление механизмами коксосортировки и погрузки кокса в железнодорож-
ные вагоны или на конвейеры для подачи в доменный цех должно быть централизованным и
автоматизированным. Весь комплекс объектов приема, рассева и погрузки должен быть связан сигнализацией и сблокирован.\n
7.184. Пуск коксосортировки должен производиться в строгой последовательности,
начиная с конечных конвейеров или грохотов подачи мелкого кокса в бункеры и погрузочных
             конвейеров крупного кокса в вагоны или конвейеры подачи кокса в доменный цех.\n
7.185. Железнодорожные пути под коксосортировкой и бункерами крупного и мелкого кокса
             должны быть покрыты специальными плитами, а прилегающая территория заасфальтирована. Пути и территория должны содержаться в чистоте.
Места погрузки должны быть оснащены предупредительными железнодорожными
сигналами.\n
7.186. Коксосортировки должны оборудоваться маневровыми устройствами для передвижения вагонов.\n
7.187. Погрузка или подача кокса в доменный цех должна производиться персоналом
коксового цеха.\n
7.188. Коксосортировка должна быть оборудована приточно-вытяжной вентиляцией и
отоплением. Вентиляционные воздухопроводы должны быть выполнены из коррозионноустойчивых материалов.
             При сухом тушении кокса следует принимать меры по предохранению от запыленности галерей и других объектов рассева кокса.\n
7.189. Не разрешается:\n
7.189.1. Работать с порванными ситами грохотов.\n
7.189.2. Подавать на сортировку, производить рассев и грузить недотушенный кокс в
бункеры, железнодорожные вагоны или на конвейер подачи в доменный цех.\n
7.189.3. Работать с неисправной блокировкой механизмов коксосортировки или с
сигнализацией в неисправном состоянии.\n
7.190. Ленточные конвейеры независимо от их длины должны быть оборудованы устройством, позволяющим в аварийных случаях остановить конвейер с любого места по длине
конвейера.\n
             <b>Режим коксования и обогрева</b>\n
7.191. Правильный режим обогрева коксовых печей должен обеспечивать:\n
7.191.1. Равномерный нагрев коксового пирога по длине и высоте камер коксования
и оптимальный выход и качество металлургического кокса.\n
7.191.2. Полное отгазовывание коксуемой шихты и заданный выход газа и химических продуктов.\n
7.191.3. Высокий коэффициент полезного действия печей для шихты данного состава.\n
7.191.4. Нормативный и более продолжительный срок службы коксовых печей.\n
7.191.5. Количество выбросов вредных веществ в атмосферу в пределах установленных технологических нормативов.\n
7.192. Изложенные выше требования могут быть выполнены при условии соблюдения следующего:\n
7.192.1. Нагрева стен коксовых камер по длине и высоте с двух сторон до температуры, обеспечивающей одновременную готовность коксового пирога по всей камере.\n
7.192.2. Подвод тепла в равных количествах во все отопительные простенки коксовых камер за
             исключением крайних простенков и простенков, смежных с печами, работающими в особом режиме (недогружаемые, несерийные и т.д.).\n
7.192.3. Сжигания отопительного газа с оптимальным избытком воздуха.\n
7.192.4. Соблюдение основных положений температурного и гидравлического режима.\n
7.192.5. Обеспечения нормальной работы анкеража, газоотводящей и газоподводящей арматуры и обслуживающих механизмов.\n
7.192.6. Равномерности разовой загрузки печей шихтой с полным использованием
полезного объема камер.\n
7.192.7. Выдачи кокса из печей с одинаковым периодом коксования по заданной серийности (за исключением печей с особым режимом).\n
7.193. Для каждой батареи или блока батарей руководством цеха применительно к заданным
             качеству и степени помола шихты для разных оборотов печей должны составляться
утверждаемые руководителем предприятия или лицом, им уполномоченным, режимные таблицы, включающие следующие показатели:\n
7.193.1. Ампераж сдвига коксового пирога при выдаче.\n
7.193.2. Температура в контрольных и крайних вертикалах отопительной системы,
обеспечивающая нормальную готовность и качество кокса.\n
7.193.3. Разрежение в глазках регенераторов по сторонам батареи на восходящем и
нисходящем потоках – для печей с боковым подводом, и в подовых каналах – для печей с
нижним подводом.\n
7.193.4. Разрежение в боровах по сторонам батареи.\n
7.193.5. Степень открытия отверстий для воздуха в газовоздушных клапанах по сторонам батареи.\n
7.193.6. Давление газа в газосборниках.\n
7.193.7. Давление надсмольной воды в концах коллекторов по сторонам батареи, подаваемой на
             орошение газосборников; давление пара (надсмольной воды) на пароинжекцию
(гидроинжекцию).\n
7.193.8. Минимально допустимый период коксования.\n
Разовую загрузку шихты в камеру, высоту подсводового пространства и предельную
величину планирного выгреба.\n
Механические и химические показатели качества кокса.\n
Температура по оси коксового пирога.\n
Ампераж сдвига коксового пирога при выдаче.\n
Температура в контрольных и крайних вертикалах отопительной системы, обеспечивающая нормальную готовность и качество кокса.\n
Расход отопительного газа на обогрев, приведенного к нормальным условиям и теплоте
             сгорания коксового 16747 кДж/м3 (4000 ккал/м3 ), доменного 4186кДж/м3 (1000 ккал/м3
) и природного 33494 кДж/м3 ( 8000 ккал/м3 ).\n
Давление на восходящем потоке под смотровым лючком в контрольных вертикалах,
разрежение в глазках регенераторов по сторонам батареи на восходящем и нисходящем потоках
             для печей с боковым подводом и в подовых каналах для печей с нижним подводом.\n
7.194. Режимные показатели должны пересматриваться ежегодно и каждый раз при
изменении качества шихты по одному из названных показателей, а именно – изменение выхода
             летучих более чем на ± 1,5 %, «у» – более ± 2 мм, влаги более ± 2 %, содержание класса
0 – 3 мм более ± 3 %, переходе на другой отопительный газ, изменении требований к качеству кокса и т.п.\n
             <b>Температурный режим</b>\n
7.195. Уровень температур в контрольных, а также в остальных вертикалах обогревательных простенков должен устанавливаться по готовности кокса.
Температура в осевой плоскости коксового пирога должна поддерживаться в пределах
1050 ± 50 ºС в зависимости от состава коксуемой шихты, назначения кокса и типа печей.
Измерения температуры кокса должны производиться в трех камерах через загрузоч-
ные люки по оси камеры хромель алюмелевыми термопарами не реже одного раза в год и
каждый раз при существенных изменениях состава или условий подготовки шихты. Полученные данные усредняются.\n
7.196. На новых батареях после их ввода в эксплуатацию, при исследованиях и контрольных
             определениях равномерности нагрева коксового пирога по высоте камеры, при
проведении повторных наладок обогрева измерения температур в осевой плоскости коксового
             пирога через загрузочные люки производятся на уровнях, указанных ниже. При этом ни в
одной из температура в осевой плоскости коксового пирога не должна быть выше 1150
ºС.
                Измерения должны производиться в процессе коксования в трех камерах при равномерной
             и нормальной загрузке печей шихтой и заданных распределениях температур в отопительных каналах.
На современных коксовых батареях устанавливаются технические устройства, позволяющие
             производить измерения температуры коксового пирога на трех уровнях коксонаправляющей двересъемной машины во время выдачи кокса.\n
7.197. Равномерность нагрева обогревательных простенков по длине батареи определяется
             измерением температур в контрольных вертикалах машинной и коксовой сторон батареи.
             Номера контрольных вертикалов устанавливаются в зависимости от количества вертикалов в отопительном простенке.
Контрольными могут выбираться и другие вертикалы, не находящиеся в непосредственной
             близости от загрузочных люков и не засоряющиеся шихтой при загрузке камер.
Порядковый счет вертикалов должен вестись с машинной стороны на коксовую.\n
7.198. Для коксовых батарей с объемом камер коксования 51,0 м3 равномерность нагрева обогревательных простенков по длине полубатарей определяется замером температур
в контрольных вертикалах машинной и коксовой сторон батареи. Контрольными вертикалами являются 8 и 30.\n
7.199. Рост температуры от вертикалов с машинной стороны к вертикалам с коксовой
стороны, имеющих максимальную температуру, должен быть равномерным и обеспечивать,
с учетом конусности печей, одинаковую готовность кокса по всей длине камеры. В соответствии с этим устанавливаются температуры в контрольных вертикалах машинной и коксовой
сторон.\n
7.200. Кривая температур между 3–4 - ым вертикалами машинной и коксовой сторон
должна приближаться к наклонной прямой с максимумом на 3–4 - ом вертикале коксовой
стороны.\n
7.201. Для коксовых батарей с объемом камер коксования 51,0 м3 кривая температур
между 8 и 30 вертикалами должна приближаться к наклонной прямой с максимумом на 30
вертикале.\n
7.202. Замер температур в контрольных вертикалах обогревательных простенков производится
             пирометром на нисходящем потоке через 5 мин. после кантовки и должен приводиться к 20-й секунде.\n
Средние рабочие температуры в контрольных вертикалах не должны превышать 1410
ºС.\n
7.203. Замеры температур в контрольных вертикалах должны производиться не реже
одного раза в смену и служить для оперативного регулирования обогрева.
При срывах выдачи и простоях более 1 ч., нарушениях нормального режима работы
или при значительном износе кладки печей должен производиться в течение смены второй
замер.\n
7.204. На печах с перекидными каналами ПК и ПК-2К и системы ПВР с шахматным
горением за период между кантовками производится замер температур по обеим сторонам
батареи, начиная с коксовой.\n
На остальных печах системы ПВР за каждый период между кантовками производится
замер в вертикалах одной стороны батареи. Весь замер по всем контрольным вертикалам
производится за 2 периода между кантовками.\n
7.205. Замеры температур по сторонам батареи усредняются, при этом крайние простенки и простенки, работающие на особом режиме, в подсчет не включаются.\n
7.206. Разность температур в контрольных вертикалах каждого отдельного простенка
от средней температуры по батарее не должна превышать ± 20 °С, кроме простенков, работающих в особом режиме.\n
7.207. Средние температуры в контрольных вертикалах не должны отличаться от заданных
             по технологической инструкции более чем на ±7 ºС на батареях со сроком службы до
20 лет и ± 10 ºС на батареях, прослуживших более 20 лет.\n
7.208. Для коксовых батарей с объемом камер коксования 51,0 м3 средняя температура
             в контрольных вертикалах машиной или коксовой сторон полубатареи не должна отличаться от заданной более чем на ±15 ºС.\n
7.209. Максимальная температура на поду любого вертикала обогревательных простенков
             не должна превышать 1450 ºС через 20 секунд после прекращения подачи газа.\n
7.210. Температура в крайних (головочных) вертикалах должна замеряться пирометром
             не реже одного раза в месяц при обогреве коксовым газом и одного раза в 15 дней при
обогреве доменным газом. Замеренные температуры не приводятся к 20-й с после кантовки.\n
7.211. Температура в крайних вертикалах должна устанавливаться в зависимости от
температуры кокса против оси крайнего вертикала, которая должна поддерживаться в пределах 850 – 950 ºС.\n
Перепад температур по высоте головочной части коксового пирога целесообразно
поддерживать, по возможности, не более 100 ºС.
На новых батареях после их ввода при исследованиях и контрольных определениях
измерения температур в коксе против крайних вертикалов проводятся через двери на трех
уровнях по высоте в двух печах разных серий.\n
7.212. Средняя температура в крайних вертикалах (по замеру без поправки на приведение к 20-й с)
             должна быть ниже приведенных температур в контрольных вертикалах не
более чем на 100 °С, но не превышать 1260 °С с машинной и 1300 °С с коксовой сторон.
При работе на удлиненных периодах коксования температуры в крайних вертикалах
должны поддерживаться не ниже 1100 °С в каждом простенке с машинной и коксовой сторон.\n
7.213. Отклонение температуры в крайних вертикалах отдельных простенков от средней
             по данной стороне батареи допускается для печей, находящихся в эксплуатации до 20
лет, в пределах ± 40 °С, для печей, находящихся в эксплуатации более 20 лет, в пределах ± 50
°С и более 25 лет – в пределах ± 60 °С.\n
7.214. Разница в температурах между соседними по длине обогревательного простенка
             вертикалами от 4 вертикала с машинной стороны до 4 вертикала с коксовой стороны не
должна превышать 20 °С. Для печей, находящихся в эксплуатации более 20 лет, допускается
разница в температурах между соседними вертикалами 30 °С.\n
7.215. Распределение температур по длине всех простенков должно проверяться не
реже одного раза в год при наличии закрытых верхних регистров и одного раза в 6 мес. во
всех остальных случаях. На печах, работающих на предельных температурах, этот замер
должен производиться не реже одного раза в 6 мес.\n
7.216. Температура в контрольных вертикалах крайних простенков должна быть ниже
средней температуры остальных других простенков батареи на 30 ºС.\n
7.217. При производстве специальных видов кокса или длительных продолжительных
аварийных простоях коксовых печей температура в обогревательных простенках динасовых
печей, включая крайние вертикалы, не должна быть ниже 1100 ºС.\n
7.218. Равномерность обогрева по длине каждой батареи характеризуется коэффициентом
             равномерности среднесуточных температур в контрольных вертикалах обогревательных
             простенков, подсчитанным с не менее чем из трех замеров, который обозначается Кб и
определяется по формуле:\n
Кб=[(m - ам) + (m - aк)]/2m,\n
где m – количество простенков в батарее, за исключением крайних и обогревающих
ремонтируемые и буферные печи;\n
ам – количество простенков с машинной стороны с отклонениями температур в кон-
трольных вертикалах выше ± 20 ºС от среднесуточной температуры;\n
ак – то же с коксовой стороны.\n
7.219. Постоянство среднесменных температур по длине батареи характеризуется коэффициентом Кс и определяется по формуле:\n
Кс=[2n - (Ом+Ок)]/2n,\n
где n – количество произведенных замеров температур по длине батареи за анализируемый период времени;\n
Ом – количество отклонений средних температур в контрольных вертикалах
             машинной стороны батареи более чем ± 7 ºС (± 10 ºС) от заданного по технологической инструкции для данного оборота печей;\n
Ок – то же для коксовой стороны.\n
7.220. Температура подсводового пространства регенераторов не должна превышать
1320 ºС.\n
7.221. Средняя температура газа на выходе из подсводового пространства камер коксования,
             замеренная по оси стояков на расстоянии 200 – 300 мм выше верха печей на 2/3
полного периода коксования, не должна превышать 820 ºС.\n
7.222. Температура продуктов горения в газовоздушных клапанах на 10-й минуте после кантовки не должна превышать 450 ºС.\n
7.223. Коэффициент избытка воздуха для сжигания отопительного газа должен устанавливаться в зависимости от конструкции батареи и вида отопительного газа в пределах
1,20 – 1,50 при нормальной эксплуатации и 1,6 – 2,0 при работе на удлиненных оборотах, исходя из условий обеспечения полноты горения и прогрева коксового пирога по высоте.
Коэффициент избытка воздуха контролируется анализом продуктов горения, отобранных из газовоздушных клапанов по отдельно утвержденной методике.\n
7.224. Распределение газа и воздуха по длине обогревательного простенка должно
обеспечивать нормальное горение с одинаковым избытком воздуха по всем вертикалам, кроме двух крайних.\n
7.225. Расход тепла на коксование должен определяться по типовой инструкции:\n
– относительный – как частное от деления фактического расхода тепла на количество загруженной шихты, перечисленной на сухую массу;\n
– приведенный – с учетом поправки на приведение влажности шихты к 10 %.\n
7.226. При плановых изменениях периода коксования повышение температуры в вертикалах
             допускается до 75 ºС в сутки для батарей, находящихся в эксплуатации свыше 6 месяцев.\n
В начальный период эксплуатации повышение температур должно производиться по
специальным графикам, утверждённым техническим руководителем предприятия на период
освоения производственной мощности батареи.\n
             <b>Гидравлический режим</b>\n
7.227. Гидравлический режим или режим движения газовых потоков в коксовых печах основывается на следующих принципиальных положениях:\n
7.227.1. Давление газов в камерах коксования на протяжении периода коксования
при закрытых крышках стояков должно быть положительным и выше давления в любой точке сопряженной отопительной системы.\n
7.227.2. Давление газов в отопительной системе под крышкой смотрового лючка
контрольных отопительных каналов на восходящем потоке должно составлять 0 ± 3 Па
(0 ± 0,3 мм вод.ст.).\n
7.228. Выполнение требований этих исходных положений при эксплуатации коксо-
вых печей (нормальная работа, изменение периода коксования, остановка обогрева и выдачи
кокса и т.п.):\n
– обеспечивает минимальный переток газов из камер коксования в отопительную
систему и исключает подсасывание воздуха в камеры коксования;\n
– создает условия для уплотнения кладки камер коксования заграфичиванием и
устраняет образование местных прогаров, оплавлений и ошлакований в кладке.\n
7.229. Простой камер с готовым коксом и открытым стояком должен быть не более 20
минут. Инжекция газов при загрузке должна применяться в пределах 6-8 минут.\n
7.230. Соблюдение основных положений гидравлического режима обеспечивается:\n
7.230.1. Установкой в газосборниках такого давления, при котором в печных камерах
             за 15 минут до выдачи кокса на уровне пода камер у стен давление газов до конца периода
             коксования составляло не менее 5 Па (0,5 мм вод. ст.) и не более 30 Па (3,0 мм вод. ст.).
Контрольными должны служить две камеры, расположенные под отводом прямого газа из
газосборника.\n
7.230.2. Степенью раскрытия постоянных и регулируемых отверстий для газа, воздуха и продуктов сгорания во всех массовых и крайних простенках.\n
7.230.3. Раскрытием отверстий в газовоздушных клапанах для поступления в отопительную систему воздуха для горения.\n
7.230.4. Величиной тяги, устанавливаемой раскрытием газоотводящих отверстий в
клапанах, боковых боровах и у дымовой трубы.\n
7.231. Параметры режима и расстановка регулировочных средств задаются при пер-
вичной и повторных наладках обогрева коксовых батарей.\n
Первичная наладка производится после ввода коксовой батареи в эксплуатацию.
Повторные наладки с заменой регулировочных средств должны производиться не реже чем один раз в 4 – 5 лет для каждой коксовой батареи.
             Подготовка к повторным наладкам
(заказ и получение регулировочных средств, выполнение необходимого ремонта кладки и
оборудования) должна проводится заблаговременно и согласовываться с руководством коксохимического предприятия (производства).
             Повторные наладки должны выполняться регулировочными бригадами, укомплектованными высококвалифицированными специалистами.
При необходимости, при изменении вида отопительного газа, оборота печей, состава
шихты и т.п. повторные и контрольные наладки должны производиться вне очереди.
Для улучшения равномерности прогрева кокса и увеличения срока службы печей следует проводить следующие основные мероприятия:\n
– при обогреве коксовым газом – установка высоких горелок на печах всех типов,
установка диффузорных или конфузорных горелок на печах всех типов, изменение степени
рециркуляции и т.п.;\n
– при обогреве доменным газом – применение различного диафрагмирования для
газовых и воздушных косых ходов, установка высоких рассекателей, стабилизация и повышение
             теплоты сгорания газа за счет добавки к доменному коксового газа, продувка и замена
насадки регенераторов и т.п.\n
7.232. В печах с боковым подводом газа и воздуха регулирование и контроль распределения
             давлений по длине батареи осуществляются по показателям разрежения в верхней
зоне регенераторов.\n
В печах с нижним подводом газа и воздуха контроль и регулирование ведутся по показателям разрежения в подовых каналах.\n
7.233. Величина разрежения в верху регенераторов или в подовых каналах должна
устанавливаться сначала в контрольных простенках посредине батареи исходя из температурных
             условий обогрева и давления на верху контрольных вертикалов согласно п. 7.227.2.
настоящих Правил.\n
Разрежение на верху остальных регенераторов или в подовых каналах на аналогичных
потоках должно быть одинаковым с контрольными, кроме простенков, работающих в особом
режиме.\n
7.234. Отклонение величины разрежения от показаний контрольных регенераторов на
печах с боковым подводом не должно превышать ± 3 Па (± 0,3 мм вод. ст.) на восходящем и
± 4 Па (± 0,4 мм вод. ст.) на нисходящем потоках, за исключением крайних регенераторов,
режим которых подбирается отдельно, применительно к заданной температуре последних.
Для печей, находящихся в эксплуатации свыше 20 лет, отклонения от показателей
контрольных регенераторов допускаются в пределах ± 4 Па (± 0,4 мм вод. ст.) на восходящем
и ± 5 Па (± 0,5 мм вод. ст.) на нисходящем потоках.
Для печей с нижним подводом отклонения от показателей контрольных подовых каналов
             не должны превышать ±5 Па (± 0,5 мм вод. ст.) на восходящем и ± 6 Па (± 0,6 мм вод.
ст.) на нисходящем потоках (за исключением крайних подовых каналов).
Для печей с нижним подводом, находящихся в эксплуатации более 20 лет, отклонения
от контрольных подовых каналов не должны превышать ± 6 Па (± 0,6 мм вод. ст.) на восходящем и ± 7 Па (± 0,7 мм вод. ст.) на нисходящем потоках.\n
7.235. При обогреве печей доменным газом или смесью газов с добавкой коксового
газа разница в разрежении между газовыми и воздушными регенераторами на восходящем
потоке должна устанавливаться такой, чтобы обеспечить оптимальный коэффициент избытка воздуха
             при сжигании этих газов, заданный технологической инструкцией для данной
системы печей.\n
7.236. Разница в величинах разрежений между воздушными и газовыми регенераторами
             на нисходящем потоке должна быть такой, чтобы обеспечивался нагрев нижней зоны
подовых каналов, газовых и воздушных регенераторов до одинаковой температуры.\n
7.237. При изменениях теплоты сгорания газа, температуры внешнего воздуха, влажности
             компонентов и ситового состава шихты и, соответственно, изменения разовой загрузки
печей, а также при простоях печей должен быть изменен расход отопительного газа и количество воздуха, подаваемого на горение.\n
             <b>Режим газосборника</b>\n
7.238. Нормальная работа и сохранность коксовых печей находятся в прямой зависимости от режима работы газосборников.\n
В газосборниках должны поддерживаться:\n
– постоянное давление газа с помощью автоматических регуляторов с пределами
колебаний не более ± 10 Па (± 1,0 мм. вод.ст.);\n
– постоянная температура за счет орошения газа в коленах стояков надсмольной
водой.\n
Давление и температура газа должны записываться регистрирующими приборами для
каждой отдельной секции газосборника на машинной и коксовой сторонах.\n
7.239. Величина давления в газосборнике выбирается в соответствии с требованиям п.\n
7.230.1. Температура газа в газосборниках должна поддерживаться в пределах 80 – 90 ºС и не
превышать 100 ºС.\n
Измерение температуры газа в газосборнике с машинной стороны должно производиться на общем отводе прямого газа на расстоянии 5 м от продольной оси газосборника.
При двух газосборниках контроль орошения газа должен вестись, кроме того, отдельно
             по машинной и коксовой сторонам измерением температуры газа на перекидном газопрводе на расстоянии 1 м от центрального отвода.
             Температура газа в газосборниках с машинной и коксовой сторон должна быть одинаковой.\n
7.240. Между газосборниками с машинной и коксовой сторон батареи не должно
быть перепада давлений. Для контроля и регистрации устанавливаются соответствующие
приборы и применяется автоматическое регулирование. Приборы должны иметь звуковую,
световую сигнализацию при превышении допустимых отклонений.\n
7.241. Ориентировочные нормативы расхода надсмольной воды на орошение газосборников (включая удаление фусов) следующие:\n
– для коксовых батарей с печами 20 – 21,6 м3 – 8,5 м3 на одну тонну загружаемой шихты;\n
– для коксовых батарей с печами более 21,6 – 41,6 (41,3) м3 – 7,8 м3/т шихты;\n
– для коксовых батарей с печами более 41,6 (41,3) – 51,0 м3 – 7,0 м3/т шихты.\n
Расход надсмольной воды для коксовых батарей с печами 21,6 – 41,6 м3 должен составлять не менее 6 м3/т загружаемой шихты.
Надсмольная вода на орошение должна подаваться после отстаивания от смолы и фусов.
             Давление надсмольной воды в торцах аммиакопровода на газосборниках должно быть
не ниже 0,2 МПа (2 кгс/см2) на печах с объемом камер 20-32,3 м3, а на печах с объемом камер 41,6 (41,3) м3 и более – не ниже 0,3 МПа (3 кгс/см2).\n
В торцах каждого аммиакопровода по сторонам батареи должны быть установлены
манометры для контроля давления. Для предотвращения перетоков газа через подсводовое
пространство камер давление надсмольной воды в форсунках машинной и коксовой сторон
каждой печи должно быть одинаковым.
Для системы гидравлического удаления смолы и фусов из газосборников (гидросмологоны)
             при недостаточном давлении надсмольной воды необходима установка повысительных насосов.\n
7.242. Отсасывание газа нагнетателями и первичное его охлаждение должны быть
равномерными и исключать необходимость выпуска газа в атмосферу. Колебание разрежения
             на первой пробке отводящего газопровода прямого газа не должно превышать ± 500 Па
(± 50 мм вод. ст.).\n
При прекращении отсасывания газа или прекращении подачи надсмольной воды на
орошение и увеличении давления в газосборниках выше 250 Па (25 мм вод. ст.) необходимо
немедленно открыть газовыпускные свечи на газосборниках, а, при необходимости, и стояки
последних загруженных печей, поддерживая давление в пределах 200 Па (20 мм вод. ст.).
На вновь сооружаемых печах выпускные свечи должны открываться автоматически.\n
За состоянием гидрозатворов автоматических сбросных свечей должен быть установлен по-
стоянный контроль.\n
Сбросные свечи должны быть оборудованы устройствами для зажигания газа.\n
7.243. Все патрубки, форсунки и краны на устройствах для орошения газа должны
поддерживаться в исправном состоянии, и чистота их должна систематически проверяться.\n
7.244. Очистка газосборников от фусов должна производиться периодически включением
             надсмольной воды под давлением от специального насоса или вручную по регламенту.
7.245. При перерывах в подаче воды на орошение газа более 10 мин., чтобы избежать
перегрева и деформации газосборников, должен подаваться пар через специальные врезки (2
точки по торцам и 4 – 5 точек по длине газосборника).\n
Температура в газосборнике при этом должна поддерживаться в пределах 200 – 250
ºС.\n
При наличии подвода технической воды – подать на орошение только в горловину
стояков техническую воду, не допуская снижения температуры в газосборниках ниже 80 ºС.
После восстановления нормальной работы газосборника и орошения только стояков
надсмольной водой срочно произвести уплотнение всех раструбных соединений и оснований
стояков.\n
При длительной (более 30 мин.) остановке подачи надсмольной воды на орошение
следует перевести газосборники на орошение технической водой по инструкции утверждённой
             на производстве, при этом температура в газосборниках должна превышать 80-120 ºС.
При прекращении подачи воды на орошение все действия персонала выполняются
согласно соответствующего пункта «Плана ликвидации аварий». На каждом предприятии
разрабатывается свой ПЛА, наиболее точно и правильно описывающий требуемые действия
персонала, номерацию задвижек, должности и ФИО руководителей, порядок оповещения и т.
д.\n
7.246. При перебоях в выдаче кокса (кроме остановок по цикличному графику) следует
             увеличить давление в газосборниках в течение второго часа простоя на 20 – 30 Па (2 – 3
мм вод. ст.) и за весь дальнейший период простоя еще на 20 – 30 Па (2 – 3 мм вод. ст.).
При продолжительных простоях, работе на удлиненных периодах коксования или при
других аналогичных обстоятельствах давление газа в газосборниках должно обеспечивать
приведенные в п. 7.230. основные положения гидравлического режима за счет подачи в газосборники обратного коксового газа и пара.
Общие указания по режиму обогрева печей\n
7.247. Кантовка обогрева печей должна производиться автоматически.\n
7.248. Кантовочная лебедка (кантовочное устройство) должна быть оборудована резервным
             приводом и звуковой сигнализацией, которые должны поддерживаться в исправном
состоянии.\n
Звуковая сигнализация должна включаться автоматически за 60 сек. до начала и на
весь период кантования и подавать сигнал в обслуживаемые тоннели.
Кроме этого, через 5 мин. после кантовки должен подаваться на верх печей сигнал о
начале замера температур в вертикалах.\n
7.249. Кантовка обогрева отдельных батарей, питаемых от одной газовой сети, не
должна производиться одновременно.\n
Во время кантовки обезграфичивающее устройство на печах с боковым подводом
должно быть закрыто. Для батарей с нижним подводом должна предусматриваться пауза в
положении кантовочной лебедки на «метку» продолжительностью не менее 50 сек.
Должна быть предусмотрена возможность регулирования продолжительности паузы
кантовки.\n
7.250. В кантовочном помещении или диспетчерском пункте по обогреву должны
быть установлены приборы, сигнализирующие о падении давления газа, а также падении
разрежения в глазках воздушных регенераторов до 20 Па (2 мм вод.ст.) для печей с боковым
подводом и падении разрежения в подовых каналах воздушных регенераторов до 30 Па (3
мм вод.ст.) для печей с нижним подводом.
При снижении давления отопительного газа в газопроводах по сторонам батареи ниже
500 Па (50 мм.вод.ст.) в соответствии с «Правилами безопасности в коксохимическом производстве» потребление газа на обогрев печей должно быть прекращено.\n
7.251. Каждая коксовая батарея должна быть оборудована автоматическим устройством
             предупреждения аварийных ситуаций при любых поломках кантовочного механизма и
сигнализацией пропуска времени кантовки. На каждом блоке батарей должен быть аварийный
             запас запчастей к кантовочному механизму, включая тросы, ручные лебедки и др. На
каждой батарее должны быть оборудованы места подсоединения лебедок для аварийной кантовки обогрева.\n
7.252. Нормативная величина ампеража кантовки устанавливается при первичной наладке
             кантовочного механизма перед пуском батареи либо в период эксплуатации после
             определения усилий, подаваемых на рычаги лебедки или на гидротолкателе с помощью динамометра.
Величина усилий не должна превышать значений, указанных в паспорте лебедки или
в паспорте каждого цилиндра гидрокантователя.
В сменных рапортах должна регистрироваться максимальная величина ампеража кантовки.
При выявлении усилий кантования, превышающих паспортные значения, следует
произвести проверку арматуры отопления и всей системы кантовочного механизма.\n
7.253. Газораспределительные каналы (корнюры) печей с боковым подводом, распределительные
             коллекторы и газоподводящие патрубки печей с нижним подводом следует систематически очищать от отложений и следить за их плотностью.\n
7.254. Газовая арматура– стопорные и кантовочные краны должны регулярно смазываться и подвергаться систематической очистке от отложений смолы, нафталина и пр.
На вновь сооружаемых печах смазка кантовочных кранов должна быть автоматической.
При возникновении положительного давления в клапанах обезграфичивания газоподводящей арматуры печей с боковым подводом необходимо безотлагательно производить
очистку или прожиг вертикальных газоподводящих труб.
На печах с нижним подводом должны систематически очищаться подпростеночные
коллекторы и другие элементы газоподводящей арматуры.
Температурный режим в туннелях печей с нижним подводом по длине батареи и простенков должен быть таким, чтобы исключалась конденсация водяных
             паров в газоподводящей арматуре.\n
7.255. Коксовый газ, подаваемый на обогрев печей, должен соответствовать техническим условиям и содержать нафталина и смолистых не более 0,3 г/м3.\n
7.256. Коксовый газ, подаваемый на обогрев печей, должен быть нагрет в подогревателях
             до температуры 50 – 60 ºС в целях предотвращения выпадения нафталина и конденсата в
             распределительных газопроводах и арматуре. Температура подогрева газа должна регулироваться автоматически.\n
7.257. Риски на стопорных и кантовочных кранах должны точно совпадать с направлением оси отверстий в пробке крана.\n
7.258. Систематически должна производиться проверка величины хода кантовочных
тросов по обеим сторонам батареи. Отклонение фактической величины половины хода штанг
от проектной допускается в пределах ± 10 мм.\n
7.259. Высота подъема крышек воздушных отверстий и кантовочных клапанов для
продуктов сгорания должна быть отрегулирована и систематически проверяться. Отклонения
от первичной установки допускаются не более ± 5 мм.\n
7.260. Крышки воздушных отверстий в газовоздушных клапанах должны плотно
             закрываться и систематически очищаться от нагара, а при обогреве доменным газом – и от отложений колошниковой пыли.\n
7.261. Необходимо систематически контролировать и проводить переуплотнение:\n
7.261.1. Мест присоединения газовоздушных клапанов к подовым каналам и боровам.\n
7.261.2. Мест присоединения газовых пушек к корнюрам.\n
7.261.3. Мест заделки в кладку регенераторов смотровых глазков.\n
Крышки смотровых глазков регенераторов должны плотно закрываться, держать их открытыми не разрешается.\n
7.261.4. Фасадных стен регенераторов.\n
7.261.5. Газоподводящих каналов на печах с нижним подводом и корнюров на печах
с боковым подводом, головок над и под бронями.\n
7.261.6. Крышек смотровых лючков над вертикалами для плотного закрывания.\n
7.262. Боковые и нижние тоннели печей должны хорошо проветриваться, за состоянием воздушной среды в тоннелях должно быть установлено систематическое наблюдение.
В боковых и подбатарейных тоннелях должны быть установлены газоанализаторы, работающие в автоматическом режиме.\n
Подогрев воздуха, где имеется поддув, должен включаться при температуре наружного воздуха ниже +10 °С.\n
7.263. При обогреве коксовых печей доменным газом необходимо, чтобы:\n
7.263.1. Содержание оксида углерода в воздухе тоннелей не превышало 0,02 мг/л.\n
7.263.2. Содержание пыли в доменном газе было не выше 0,004 г/м3.\n
7.263.3. Температура доменного газа не превышала 35 ºС.\n
7.263.4. Крышки воздушных отверстий газовых клапанов были герметически закрыты.\n
7.263.5. Краны коксового газа были отсоединены от кантовочных тросов.\n
7.263.6. Разрежение в любой точке по высоте газового регенератора было не меньше
5 Па (0,5 мм вод. ст.)\n
7.263.7. Шиберы дымовых боровов имели ограничители на закрытие.\n
При обогреве доменным газом газоподводящая арматура коксового газа и отопительная система печей
             должны поддерживаться в полной готовности для возможности аварийного
             перевода печей на обогрев коксовым газом. При этом должны быть приняты меры,
             исключающие коррозию газоподводящей арматуры коксового газа за счет конденсации в ней
паров воды из продуктов сгорания доменного газа.\n
7.264. Перевод обогрева печей с коксового на доменный газ следует производить с
обязательной проверкой разрежения в газовых клапанах и при температуре вверху регенераторов не ниже 800 °С.\n
7.265. Перевод обогрева простенков с коксового на доменный газ разрешается производить
             только при стабильном обеспечении подачи доменного газа требуемых параметров.
Перевод обогрева простенков с одного рода отопительного газа на другой разрешается
             производить только в дневное время, за исключением аварийной необходимости.\n
7.266. При переводе обогрева с одного вида отопительного газа на другой автоматика
кантовки отключается, и кантовка должна производиться только по указанию ответственного
лица, руководящего переводом.\n
7.267. При переводе обогрева с коксового на доменный газ последний необходимо
подавать в регенераторы, заполненные продуктами горения.\n
В системах печей с комбинированным обогревом не разрешается подавать доменный
газ в регенераторы, работающие на воздухе.\n
В безкорнюрных печах, а также при невозможности предварительного перевода на
обогрев коксовым газом для заполнения газовых регенераторов продуктами горения доменный газ на входе в подовый канал должен зажигаться с помощью факела.\n
7.268. Одновременный обогрев разными видами газов простенков либо одной из сторон
             батареи разрешается в аварийных случаях или в плановом порядке на непродолжительное
             время по инструкции, утвержденной руководителем предприятия.\n
7.269. Для батарей, обогреваемых доменным газом, должно быть установлено приоритетное обеспечение доменным газом.\n
7.270. Для обеспечения постоянства и повышения теплоты сгорания доменного газа
должны устраиваться газосмесительные станции с автоматическим регулированием количества
             коксового или природного газа, добавляемого в доменный. Схемы автоматики должны
исключать возможность резкого переобогащения смеси при снижении давления доменного
газа.\n
7.271. При длительных, свыше 2 ч., простоях выдачи кокса температурный и гидравлический режимы должны устанавливаться таким образом, чтобы:\n
7.271.1. Не допускать перегрева, ошлаковывания и разграфичивания кладки.\n
7.271.2. Предотвратить бурение кокса при возобновлении выдачи.\n
7.271.3. Максимально ускорить выход из простоя.\n
7.272. При прекращении выдачи кокса более чем на 1 ч. на батареях, где температура
в контрольных вертикалах с коксовой стороны не превышает 1360 ºС, и более чем на 30 мин.
на батареях, где температуры в контрольных вертикалах коксовой стороны более 1360 ºС,
расход газа и воздуха на обогрев должен быть соответственно уменьшен.\n
Отдельные перегретые простенки должны выключаться из обогрева на одну – две
кантовки и находиться под наблюдением сменного персонала.
При длительных остановках выдачи кокса разрешается производить периодически
прекращение обогрева либо производить корректировку (снижение) температур увеличением продолжительности паузы кантовки.\n
Температурный и гидравлический режимы при длительных простоях выдачи должны
устанавливаться в соответствии с разработанными технологическими инструкциями.\n
7.273. «Буферные» и «полубуферные» печи при ремонтах кладки, а также печи с нарушенной кладкой
             и забурившиеся печи должны находиться на специальном режиме обогрева, который устанавливается руководителем регулировочной группы.\n
7.274. При наличии в батарее систематически отстающих либо перегревающихся
простенков за ними должно быть организовано тщательное наблюдение и приняты меры к
приведению их в нормальное состояние.\n
7.275. Кантовочные помещения, туннели, диспетчерский пункт по обогреву должны
быть оборудованы аварийным освещением. В специально отведенном месте должны находиться
             в запасе заряженные переносные взрывобезопасные аккумуляторные лампы, а также
не менее 2 комплектов газозащитных аппаратов.\n
Диспетчерский пункт должен быть оборудованы общезаводскими средствами связи, а
также прямой телефонной связью и вызывной (световой или звуковой) сигнализацией с машинным залом цеха улавливания.\n
7.276. При обрыве тросов или тяг кантовочного устройства следует немедленно принять
             меры к их восстановлению, выключив автоматику кантовки. При продолжительности
ремонта более двух кантовок следует остановить обогрев (при обрыве газовой реверсии –
перекрытием стопорных кранов, а воздушную ветвь перекантовать).\n
7.277. Разборку фланцевых соединений на внутренних газопроводах отопительного
газа коксовых батарей (замена диафрагм, задвижек, участков газопроводов, установка заглушек,
             ремонт газоподогревателей) производить на отключенном и отглушенном участке
газопровода после установки отсекающих устройств на внешнем участке газопровода. При
проведении работ с нормальным ведением технологии обогрева коксовых печей (чистка и
смазка кантовочных и стопорных кранов «на газ», замена регулировочных цилиндров и
шайб, гибких и резиновых шлангов, обезграфичивающих устройств и их деталей, кантовочных
             кранов, газовоздушных клапанов, входных патрубков корнюров) отключение газопро-
водов не производится.
При обнаружении неплотности распределительных газопроводов или арматуры и
пропусков газа необходимо немедленно отключить автоматику кантовки, снизить давление
газа до 500 Па (50 мм вод. ст.) и принять меры к быстрому устранению обнаруженных неплотностей
             силами дежурного персонала и с принятием необходимых мер в соответствии с
правилами проведения газоопасных работ.\n
При значительных повреждениях газопроводов последние заполняются паром, подача
газа на обогрев прекращается до полной ликвидации повреждения.
При срабатывании сигнализатора довзрывных концентраций обслуживающий персо-
нал должен немедленно покинуть загазованное помещение до полного проветривания поме-
щения аварийной вентиляцией.\n
7.278. При производстве газоопасных работ следует учитывать, что коксовый и доменный
             газы при определенных соотношениях с воздухом образуют взрывоопасную смесь,
кроме того коксовый и доменный газы являются крайне токсичными из-за содержания вредных компонентов:\n
– коксовый газ – цианистый водород, аммиак, сероводород, оксид углерода (до 6 % объемн.) и т.п.;\n
– доменный газ – оксид углерода (до 30 % объемн.).\n
7.279. Пределы взрываемости и температура воспламенения смесей газа и воздуха
приводятся ниже\n
                7.280. В случае закрытия шибера и перекрытия сечения дымового борова необходимо
немедленно прекратить обогрев и принять срочные меры для проветривания тоннелей и восстановления нормального положения.
Дроссельные шиберы с автоматическим приводом для регулирования разрежения в
боровах должны быть оборудованы ограничителями, исключающими полное закрытие шибера.\n
Ограничители должны быть установлены таким образом, чтобы разрежение в клапанах
             воздушных регенераторов на восходящем потоке печей с нижним подводом было не ме-
нее 30 Па (3 мм вод.ст.), а в верхней зоне воздушных регенераторов печей с боковым подводом не менее 20 Па (2 мм вод.ст.).
За состоянием шиберов должен быть установлен постоянный надзор с проверкой
легкости хода.\n
7.281. За состоянием боковых и сборных (общих) дымовых боровов коксовых печей
должно быть установлено наблюдение. Попадание воды в борова не должно допускаться.
Имеющиеся дренажные устройства для грунтовых вод должны находиться под наблюдением и в рабочем состоянии. Включение и выключение дренажных насосов должно
производиться в автоматическом режиме при достижении контролируемого верхнего и нижнего уровня грунтовых вод.\n
7.282. Для предотвращения загазованности и образования взрывоопасных смесей на
коксовых печах необходимо:\n
– следить за герметичностью газопроводов, арматуры и аппаратов, находящихся
под газом;\n
– следить за исправностью гидрозатворов (конденсатоотводчиков), особенно в тоннелях и других закрытых помещениях.\n
Гидрозатворы (конденсатоотводчики) в помещениях должны быть закрытого типа с
выводом газа и конденсата за пределы помещений (для вновь проектируемых и реконструируемых батарей).\n
7.283. На каждой батарее должен иметься подвод пара давлением не ниже 0,7 - 0,9
МПа (9 кгс/см2) для подключения к газопроводам, гидрозатворам и для прочих нужд.\n
7.284. При эксплуатации газового хозяйства надлежит руководствоваться «Правилами
             безопасности в газовом хозяйстве металлургических и коксохимических предприятий и
производств» и Правилами безопасности, действующими в коксохимическом производстве.\n
7.285. Вновь сооружаемые газопроводы должны выполняться в полном соответствии
с упомянутыми в п.7.284 Правилами.
Остановка и пуск коксовых печей\n
7.286. Остановки выдачи кокса из печей могут иметь место вследствие:\n
7.286.1. Прекращения отсасывания газа.\n
7.286.2. Остановки обогрева плановой или аварийной.\n
7.286.3. Различных аварий (прекращение подачи электроэнергии, надсмольной воды
на орошение, отсутствие шихты, поломки на коксосортировке и т.д.).\n
Порядок проведения остановок и восстановление обогрева приводится ниже.\n
7.287. Плановые остановки обогрева, при возникновении в них необходимости,
должны производиться под руководством заместителя начальника коксового цеха по обогреву.\n
7.288. При аварийной остановке обогрева в процессе эксплуатации печей руководство
операциями, связанными с остановкой, возлагается на сменного мастера или уполномоченное
             согласно штатному расписанию предприятия лицо, которое несет личную ответственность
             за выполнение всех операций во время остановки. Общее руководство и организационные
             мероприятия во время остановки осуществляет начальник смены.\n
7.289. Остановка обогрева должна производиться при:\n
7.289.1. Снижении давления отопительного газа в распределительных газопроводах
по сторонам батареи ниже 500 Па (50 мм вод. ст.).\n
7.289.2. Обрыве троса или повреждениях кантовочного устройства, нарушающих
правильное ведение обогрева, и невозможности восстановления нормального положения в
течение двух кантовок.\n
7.289.3. Внезапном прекращении тяги в боровах, уменьшении разрежения в глазках
воздушных регенераторов печей с боковым подводом и подовых каналах воздушных регенераторов
             печей с нижним подводом до величин, указанных в п.7.280, вследствие закрытия
дроссельных шиберов в боровах, обрыва кантовочных тросов и т.д.\n
7.289.4. Просачивании и взрывах газа в обслуживающих тоннелях или других помещениях коксовых печей.\n
7.289.5. Прочих непредвиденных случаях, при которых подача газа на обогрев невозможна.\n
При повреждениях газового тракта, связанных с утечкой газа наружу или с опасностью
             утечки газа, не разрешается останавливать обогрев на других батареях, находящихся на
одном подводе, или производить кантовку до устранения выделения газа путем уплотнения
места повреждения или подачи пара в газопровод (п. 7.277).
Решения об остановке обогрева в перечисленных случаях должны приниматься сменным мастером коксовых печей с указания руководителя смены.
Об остановке должны быть поставлены в известность все ответственные руководители, указанные в соответствующем ситуации пункте «Плана ликвидации аварий».\n
7.290. При остановке обогрева печей необходимо выполнить следующие мероприятия
в указанной ниже последовательности:\n
7.290.1. Отключить управление кантовочной лебедкой от автоматики и перевести на
дистанционные и местные посты управления.\n
7.290.2. На печах с боковым подводом кантовать от кнопки на закрытие крышки
обезграфичивания на подводах коксового газа к корнюрам.\n
7.290.3. Немедленно прекратить подачу газа на обогрев.\n
Для этого необходимо кантовать от кнопки лебедку до положения, при котором
             кантовочные краны коксового газа или кантовочные клапаны или краны доменного газа закрыты,
             а клапаны продуктов сгорания и крышки воздушных отверстий находятся в рабочем положении,
             обеспечивающем нормальное движение воздуха и продуктов сгорания. Это положение
             кантовочной лебедки должно быть отмечено красной линией-меткой на шайбе и показано на графической схеме работы лебедки.\n
7.290.4. Если давление газа в газопроводах ниже 500 Па (50 мм вод. ст.), а также
при выхлопах или взрывах газа немедленно закрыть задвижки на распределительных газопроводах
             с машинной и коксовой сторон и на общем подводящем газопроводе, подать в газопроводы пар и открыть продувочные свечи.\n
7.290.5. Выключить регуляторы давления газа в отопительных газопроводах (в общем и распределительных) и поставить дроссели в открытое положение.
Включение регуляторов производится только после полного восстановления обогрева
печей.\n
7.290.6. Закрыть стопорные краны в газоподводящей арматуре при обогреве коксовым газом или запорно-регулировочные клапаны (либо краны)
             при обогреве доменным газом.\n
7.290.7. Прикрыть пластинами воздушные отверстия в клапанах, оставив открытым
зазор 5 – 10 мм.\n
7.290.8. Снизить тягу в боровах до получения разрежения в глазках воздушных регенераторов
             печей с боковым подводом и подовых каналах печей с нижним подводом на 10 –
20 Па (1 – 2 мм вод.ст.) выше нормального.\n
Регуляторы тяги при этом продолжают работать и поддерживают необходимое разрежение в отопительной системе печей.\n
7.290.9. Проверить полноту закрытия кранов или задвижек на продувочных свечах
отопительных газопроводов в тоннелях.\n
7.290.10. Проверить закрытие крышек клапанов системы обезграфичивания на подводах коксового газа в корнюрах. Крышки должны быть закрыты в течение всей остановки
обогрева.\n
7.290.11. Проверить полноту закрытия кантовочных клапанов доменного газа при
остановке обогрева доменным газом.\n
7.291. При длительной остановке обогрева необходимо действовать согласно инструкции, утвержденной руководителем предприятия (производства).\n
При остановке более чем на 1 ч. кантовочная лебедка переводится в рабочее положение,
             кантование потоков проводится регулярно от кнопочного управления через установленные
             интервалы при закрытых стопорных кранах для коксового и запорно-регулировочных
устройствах (клапанах или кранах) для доменного газа (лебедка декарбонизации отключена).\n
7.292. При обогреве доменным газом и остановках продолжительностью до 1 ч.
крышки воздушных отверстий на газовых клапанах не вскрываются и остаются закрытыми.
При длительности остановки более 1 ч. производится вскрытие и подключение к реверсии
             крышек воздушных отверстий на газовых клапанах, а отверстия прикрывают пластинами, оставляя зазор 5 – 10 мм открытым.
Если остановка обогрева вызвана прекращением отсасывания газа из газосборников,
то в соответствии с п. 7.242 настоящих «Правил» должны быть немедленно открыты газовопускные
             свечи на газосборниках (автоматически срабатывают клапанные затворы на свечах)
и, в случае необходимости, стояки последних загруженных печей. Коксовый газ поджигается перед сбросом в атмосферу. При этом давление газа в газосборнике поддерживают на
уровне 200 Па (20 мм вод.ст.).\n
7.293. Если условия остановки обогрева связаны со вскрытием или ремонтом газопроводов,
             в последние должен быть подан пар, и открыты продувные свечи. При этом предварительно
             должны быть перекрыты краны на импульсных линиях к измерительным приборам.\n
7.294. При длительной остановке печей заместитель начальника коксового цеха по
обогреву должен быть вызван в цех.\n
7.295. Пуск нагнетателей, отсасывающих коксовый газ, после остановки должен производиться
             персоналом цеха улавливания только после предупреждения об этом сменного
мастера или другого лица, ответственного за обогрев коксовых печей, и подтверждения последним готовности к подаче и приему газа.\n
До подтверждения готовности к пуску нагнетателя необходимо:\n
7.295.1. Распределить обязанности и расставить персонал по местам, связанным с
отсасыванием и приемом газа.\n
7.295.2. Проверить газосбросное устройство и открыть общую продувочную свечу
на газопроводе обратного газа.\n
7.296. После пуска нагнетателя необходимо постепенно закрыть все стояки и газовыпускные свечи и отрегулировать отсасывание газа таким образом, чтобы обеспечить нор-
мальное давление в газосборниках.\n
7.297. Приступить к продувке общего подводящего и распределительных газопроводов с обеих сторон батареи.\n
Продувки осуществляются в случае падения давления газа в распределительных газопроводах ниже 500 Па (50 мм вод. ст.).\n
7.298. Перед продувкой должны быть проверены:\n
7.298.1. Полнота закрытия стопорных кранов при обогреве коксовым газом либо запорно-регулировочных устройств (клапанов или кранов) при обогреве доменным газом.\n
7.298.2. Заполнение гидрозатворов водой.\n
7.298.3. Наличие пара в паропроводах.\n
7.299. Продувку газопроводов необходимо осуществлять в такой последовательности:\n
7.299.1. Продувать газопровод отопительного газа на свечу перед распределительными газопроводами.\n
7.299.2. Открыть продувочные свечи на распределительных газопроводах с машинной и коксовой сторон.\n
7.299.3. Открыть задвижки на общем подводящем и последовательно на распределительных газопроводах с машинной и коксовой сторон.\n
7.299.4. Поддерживать давление газа в распределительных газопроводах в пределах
1000 – 1500 Па (100 – 150 мм вод. ст.).\n
7.299.5. Убедиться в том, что газ выходит из продувочных свечей.\n
7.300. Окончание продувки должно определяться путем анализа проб газа, отбираемых у концевых свечей, через которые ведется продувка.\n
Содержание кислорода в газе не должно превышать 1 % в двух последовательно отобранных пробах.\n
7.301. Продувка газопроводов коксового газа, подвергавшихся ремонту или вскрытию, а также после продолжительных остановок (более 3-х часов) должна производиться
сначала паром. Продувку коксовым газом в этом случае производить после заполнения газопроводов паром.\n
При продувке паром должны быть отключены импульсные линии к измерительным
приборам.\n
Продувка газопроводов доменного газа производится только доменным газом.\n
7.302. При продувке у мест выброса газа в атмосферу в радиусе 50 м должно быть
приостановлено движение транспорта, запрещено применение открытого огня и проведение
сварочных работ, а также нахождение людей, не связанных с продувкой газопроводов.\n
7.303. Включение простенков для обогрева коксовым газом должно производиться в
следующей последовательности:\n
7.303.1. Установить в рабочее положение пластины на отверстиях для воздуха в газовоздушных клапанах.\n
7.303.2. Восстановить рабочую тягу в боровах.\n
7.303.3. Кантовать кантовочную лебедку в рабочее положение, если это не было сделано ранее (см. п.7.290).\n
Обезграфичивающая лебедка при этом не кантуется, и крышки клапанов системы
обезграфичивания в течение всей операции остаются закрытыми. Включение обезграфичивающего устройства производится только после установления нормального обогрева печей.\n
7.303.4. Последовательно открывать с машинной и коксовой сторон стопорные краны
             и проверять появление факела в контрольных и крайних вертикалах простенков.\n
7.303.5. После включения в обогрев 50 % простенков закрыть продувочные свечи.\n
7.304. При включении простенков давление газа в распределительных газопроводах
должно поддерживаться с помощью задвижек в пределах 1000 – 1500 Па (100 – 150 мм
вод. ст.).\n
При падении давления газа до 500 Па (50 мм вод. ст.) необходимо прекратить включение простенков до восстановления нормального давления.\n
7.305. После включения всех простенков на обогрев необходимо:\n
7.305.1. Уточнить расстановку пластин на воздушных отверстиях в клапанах.\n
7.305.2. Скорректировать тягу в боровах.\n
7.305.3. Установить давление газа по сторонам и включить регуляторы давления газа.\n
7.305.4. Включить обезграфичивающее устройство, проверив при этом соответствие
работы обезграфичивающей и кантовочной лебедок.\n
7.305.5. Отрегулировать разрежение в глазках регенераторов.\n
7.305.6. Перевести кантовочную лебедку на автоматическое управление.\n
7.306. Включение простенков на обогрев доменным газом при вводе батареи в эксплуатацию после капремонтов или длительных простоев должно производиться лишь после
того, как батарея была переведена на обогрев коксовым газом.
При невозможности перевода на обогрев коксовым газом, для заполнения газовых регенераторов продуктами сгорания, доменный газ на выходе в подовый канал должен зажи-
гаться с помощью факела. Пуск доменного газа в обогревательную систему производится
группами по 10 – 15 простенков.\n
7.307. При включении на обогрев доменным газом нужно руководствоваться указаниями п. 7.266 настоящих Правил.\n
7.308. Включение обогрева печей должно производиться последовательно по отдельным батареям.\n
7.309. Не разрешается во время включения обогрева:\n
7.309.1. Выдавать кокс из печей данного блока батарей.\n
7.309.2. Производить огневые и ремонтные работы в обслуживающих тоннелях печей и кантовочном помещении данного блока батарей.
На предприятия, где имеются установки беспылевой выдачи кокса, распространяются
следующие требования:\n
7.310. Установка беспылевой выдачи кокса предназначена для улавливания газопылевых выбросов, сопровождающих процесс выдачи коксового пирога, с последующей
очисткой их от пыли\n
7.311. Параметры объектов установки и её эксплуатационные показатели должны соответствовать проектным данным.\n
7.312. Допустимая концентрация коксовой пыли в смеси после очистки – не более 40
мг/м3,\n
7.313. Эксплуатация объектов установки беспылевой выдачи кокса, кроме настоящих
Правил, должна также выполняться в соответствии с требованиями Правил технической эксплуатации газоочистных установок на предприятиях черной металлургии (1989 г.).
        </string>
</resources>