<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter15">
        ГЛАВА 15. ВНУТРИЗАВОДСКОЙ ЖЕЛЕЗНОДОРОЖНЫЙ И АВТОМОБИЛЬНЫЙ
ТРАНСПОРТ\n\n\n
15.1. Назначение железнодорожного и автомобильного транспорта – обеспечение
        перевозками бесперебойной работы производственных и вспомогательных цехов предприятия.
Железнодорожный транспорт\n
15.2. Железнодорожный транспорт состоит из:\n
15.2.1. Внешнего – в составе парка путей на станции примыкания железной дороги и
подъездного пути.\n
15.2.2. Внутреннего – все пути завода в пределах ограждения.\n
15.3. Работа железнодорожного транспорта с необходимым условием обеспечения
безопасности движения регламентируется:\n
– Правилами технической эксплуатации железных дорог РФ;\n
– Уставом железнодорожного транспорта Российской Федерации;\n
– Правила перевозок опасных грузов по железным дорогам РФ,\n
– Общими правилами безопасности для предприятий и организаций металлургической промышленности;\n
– договором между предприятием и органами железных дорог РФ;\n
– единым технологическим процессом работы станций железных дорог РФ и транспорта
завода;\n
– технико-распорядительным актом и местными инструкциями, разработанными предприятиями.\n
15.4. Количество путей, транспортных средств и подвижного состава определяется
расчетами в зависимости от объема перевозок.\n
Обслуживание внешних и внутризаводских перевозок, а также ремонт подвижного
состава и путей может производиться специализированными производственными
        объединениями или железнодорожным цехом металлургического комбината (завода) или железнодорожным цехом коксохимического предприятия.\n
15.5. В состав железнодорожного цеха рекомендуется вводить следующие службы
или участки служб:\n
– эксплуатации;\n
– подвижного состава;\n
– пути;\n
– грузовая служба;\n
– вагонная служба;\n
– СЦБ и связи.\n
В цехах предприятий с небольшим объемом работ допускается объединение и сокращение числа служб.\n
15.6. Железнодорожным цехам целесообразно иметь собственный необходимый парк
железнодорожных вагонов и тяговых средств, в соответствии с грузооборотом предприятия и
схемой работы ж.д. транспорта.\n
15.7. Все службы железнодорожных цехов должны быть оснащены средствами механизации согласно «Нормам технологического проектирования» и основным положениям
по эксплуатации и технико-экономическим показателям железнодорожного транспорта металлургических заводов».\n
15.8. Порядок движения поездов и передач между станцией примыкания и заводской
станцией, а также внутри завода регламентируются единым технологическим процессом работы железнодорожного цеха и станции примыкания.\n
Возникающие дополнительные работы по обслуживанию цехов, не предусмотренные
графиком, производятся по письменным заявкам начальников цехов.\n
Цехи–отправители и получатели грузов несут материальную ответственность за невыполнение установленных норм простоя вагонов и цистерн под грузовыми операциями.
Время простоя регистрируется ведомостями подачи и уборки подвижного состава.\n
15.9. Лицам, которые не связаны с работой железнодорожного транспорта, не
        разрешается вмешиваться в работу поездных или маневровых бригад, давать указания и
        вмешиваться в работу дежурных по станции и других работников, связанных с движением поездов.
Все указания и требования должны передаваться через диспетчера железнодорожного цеха.\n
15.10. Подвижной состав собственного парка предприятия, путевые краны,
        железнодорожные пути, искусственные сооружения, средства связи и СЦБ должны отвечать
        требованиям «Правил технической эксплуатации железных дорог промышленных предприятий».
Для возможности вывода коксовозного (тушильного) вагона на ремонт необходимо
обеспечивать габарит приближения строений в зависимости от типа коксовозного (тушильного) вагона.\n
15.11. Грузовые операции, включая отбор проб и анализы, возврат вагонов и цистерн
железной дороге, производятся в сроки, установленные основными договорами и дополнительными
        соглашениями с дорогой на основании совместно разработанного технологического процесса обработки подвижного состава.\n
15.12. Механизированная погрузка готовой продукции и выгрузка сырья осуществляются
        соответствующими производственными цехами. Распределение участков обслуживания между производственными цехами и ж. д. цехом устанавливается распоряжением руко-
водителя предприятия.\n
15.13. Пункты погрузки и разгрузки, слива и налива должны быть оснащены необходимыми средствами механизации, требуемым количеством оборудования и инвентаря, а
также укомплектованы рабочей силой для круглосуточного выполнения всех грузовых операций.\n
Производственные цехи и соответствующие службы ж. д. цеха обязаны содержать в
чистоте и порядке в соответствии с установленными правилами места погрузки и разгрузки,
а также ж. д. пути в пределах соответствующих цехов.\n
15.14. Пункты погрузки и разгрузки должны быть оборудованы необходимыми современными маневровыми средствами с дистанционным или автоматическим управлением
для передвижения подвижного состава.
Средства механизации и передвижения вагонов, кроме локомотивов, тепловозов и
электровозов, должны содержаться и обслуживаться соответствующими производственными
цехами, которые осуществляют погрузку или разгрузку грузов.
Для обеспечения безопасности при подаче вагонов в цехи, на склады в пунктах
        погрузки и разгрузки вагонов и при уборке вагонов обратно необходимо предусматривать
        устройства въездной сигнализации. При подаче вагонов на вагоноопpокидыватели, приёмные
бункера, весы и другие устройства и сооружения необходимо предусматривать технологическую сигнализацию.\n
15.15. Проверка исправности всего подвижного состава, приходящего на завод со
станции железной дороги, должна производиться железнодорожным цехом.\n
15.16. Операции по сливу и наливу цистерн должны осуществляться производственными цехами.
Железнодорожный цех должен обеспечивать подачу под погрузку очищенных цистерн.\n
15.17. На предприятии должно быть установлено необходимое количество вагонных
весов соответствующей грузоподъемности для перевеса прибывающих и отправляемых грузов.\n
15.18. Железнодорожный транспорт обеспечивается специальной транспортной
        связью и оборудованием СЦБ, которые увязываются с комплексной диспетчеризацией
        предприятия и внешними пунктами примыкания. Устройства связи и СЦБ выбираются в зависимости
от интенсивности движения.\n
15.19. Все грузоподъемные краны на железнодорожном ходу обслуживаются железнодорожным цехом.\n
15.20. Подвижной состав должен содержаться в исправном состоянии,
        обеспечивающем его бесперебойную работу и безопасность движения, соответствовать техническому
уровню основного производства и удовлетворять требованиям технологии предприятия.
Подвижной состав должен систематически осматриваться и ремонтироваться в порядке и в сроки, установленные соответствующими нормативными документами.
Не разрешается производство ремонтных и земляных работ в районе железнодорожных путей без разрешения в каждом отдельном случае начальника железнодорожного цеха.\n
15.21. Текущее содержание технологических участков путей тушильного вагона,
шламовых отстойников, эстакад складов угля осуществляется соответственно коксовым и
углеподготовительным цехами в соответствии с инструкциями по эксплуатации ж. д. путей.
Средний и капитальный ремонты указанных путей осуществляются железнодорожным цехом по заказам технологических цехов. Цехи обеспечивают фронт ремонтных работ и
безопасные условия их выполнения.\n
15.22. Здания, сооружения, грузы, размещаемые вблизи железнодорожных путей,
должны быть расположены в соответствии с требованиями ГОСТ 9238-83 «Габариты
        приближения строений и подвижного состава железных дорог колеи 1520 ÷ 1524 мм». Пути погрузки кокса и коксовой мелочи под коксосортировкой и бункерами кокса должны соответ-
ствовать требованиям ОСТ 14-34-198-86 «Специальные габариты подвижного состава и приближения строений для железнодорожных путей колеи 1520 ÷1524 мм предприятий черной
металлургии».\n
В местах пересечения трубопроводов с легковоспламеняющимися и горючими жидкостями и газами с железнодорожными путями для перевозки раскаленного кокса высота от
головки рельс до низа трубопроводов должна быть не менее 10 м. Трубопроводы на расстоянии 5 м в обе стороны от места пересечения должны обеспечиваться защитой от лучистого
тепла и не иметь арматуры и фланцевых соединений.
Типовые гаражи размораживания угля конструкции Гипрококса\n
15.23. На коксохимических предприятиях нашли применение конвективные гаражи
для размораживания углей в железнодорожных вагонах, отапливаемых коксовым либо доменным газом.\n
15.24. Наивыгоднейшая скорость выхода теплоносителя в секцию разогрева из направляющих
        сопел составляет 20 – 25 м/с. Этой скорости следует добиться при наладке работы гаража размораживания.\n
15.25. Температура теплоносителя в секции разогрева должна быть не более
130 ºС. Допускаемая температура нагрева элементов вагона не должна превышать, ºС:\n
– тормозные устройства (рабочая камера, ускоритель экстренного торможения, воздухораспределитель,
        тормозной цилиндр, приборы грузового авторежима, регулятор рычажной передачи) + 50;\n
– соединительные рукава + 80;\n
– подшипники качения и скольжения + 80;\n
– деревянная и металлическая обшивка кузова + 90.\n
15.26. Вносить конструктивные изменения в конструкцию гаража размораживания
без согласования с генеральной проектной организацией не разрешается.\n
15.27. Для орошения водой автотормозных устройств, буксовых узлов и стен вагонов
во время разогрева в целях предохранения их от воздействия высоких температур предусматривается
        оборотная система охлаждения водой, состоящая из верхних и нижних трубопроводов
        с форсунками, подающими воду на указанные элементы вагонов с насосной станции, водосбрасывающих лотков и отстойника.\n
15.28. Рабочее давление воды в системе нижнего охлаждения должно поддерживаться
в таких пределах, чтобы струя воды не достигала крышек люков вагонов на 200 – 300 мм.
Температура воды не должна превышать + 20 ÷ 25 ºС.\n
15.29. Для обеспечения безопасной работы при постановке и выводе партии вагонов
из секций гаража каждый железнодорожный путь оборудуется 3-хзначным (2-х значным)
мачтовым светофором, обращенным в сторону машиниста. Расположение светофора должно
обеспечивать хорошую видимость сигналов машинисту. Место расположения светофора
        устанавливается в приказе главного инженера предприятия. Светофор должен быть сблокирован
        с механизмом открывания и закрывания ворот и работать в зависимости от положения
ворот и от педали, расположенных на месте установки последнего вагона в секции гаража.\n
15.30. Ворота гаража размораживания должны иметь двери со щеколдой, открываемой
        изнутри, на случай несогласованного (аварийного) попадания человека внутрь гаража и
обеспечения его выхода наружу.\n
15.31. Температура теплоносителя должна поддерживаться:\n
– перед вентиляторами £400 ºС\n
– перед дымососами £200 ºС.\n
15.32. В процессе эксплуатации гаража контролируются следующие параметры:\n
– давление газа до регулятора и после него;\n
– расход газа;\n
– давление и расход газа на каждую топку;\n
– температура в смесительной камере топки перед вентилятором;\n
– температура в секциях разогрева;\n
– температура тормозных устройств вагона во время разогрева;\n
– температура отопительного газа;\n
– температура воды в системе охлаждения;\n
– расход воды.\n
15.33. Машинное отделение гаража размораживания оборудуется принудительной
вентиляцией, обеспечивающей не менее чем 3-х кратный воздухообмен.\n
15.34. Работа гаража размораживания контролируется углеподготовительным цехом
и производственно-техническим отделом предприятия.\n
15.35. Все операции по эксплуатации гаража размораживания должны быть строго
регламентированы производственной инструкцией, утвержденной главным инженером
предприятия.\n
15.36. К работе по эксплуатации гаража размораживания допускаются рабочие,
        обученные безопасным методам работы и сдавшие экзамен комиссии, утвержденной приказом
по предприятию.\n
15.37. Независимо от сдачи экзамена каждый рабочий пpи допуске к работам должен
получить непосредственно на рабочем месте инструктаж по охране труда, а также всем
        рабочим под личную роспись должны быть выданы администрацией инструкции по безопасным
методам работ по их профессии.\n
Запись о содержании и дате инструктажа производится в специальном журнале, где
также расписываются все лица, проводившие и получившие инструктаж.
Повторная проверка знаний по безопасным методам ведения работ рабочими должна
производиться ежегодно.\n
Результаты проверки знаний оформляются протоколом, на основании которого рабо-
чим выдаются удостоверения.\n
Лица, не сдавшие экзамен, к работе не допускаются.\n
15.38. Обслуживание газопроводов, топок и оборудования гаража требует от
        обслуживающего персонала соблюдения строгой последовательности в выполнении операций, что
должно быть отражено в производственных инструкциях.\n
15.39. Перед вводом гаража в эксплуатацию выполняется сушка кладки и разогрев
        газовых топок с помощью костров из дров, разжигаемых непосредственно в камере сгорания
топки вблизи сопел газовых горелок.\n
15.40. После достижения температуры кладки печи порядка 100 – 120 ºС производится выдержка на протяжении 6 – 8 часов.\n
15.41. Воздух для горения костра поступает самотеком через открытое топочное
        отверстие или через горелки путем включения дутьевого вентилятора, а продукты сгорания из
топки удаляются через трубу.\n
При этом дроссельные клапаны должны быть открыты, а регистры и шибер рециркуляции закрыты.\n
15.42. На приём газа в коллектор газа гаража размораживания начальник углеподготовительного
        цеха обязан получить разрешение главного инженера завода и затем приступить
        к пуску гаража согласно подготовленного и утвержденного плана организации и
        проведения газоопасной работы силами цеха и газоспасателей в полном соответствии с требованиями Правил безопасности в газовом хозяйстве металлургических и коксохимических
        предприятий и производств.\n</string>
    <string name="chapter15ch1">
15.43. При приеме газа в коллекторы и на горелки топок необходимо:\n
– производить работы по приему газа только в дневное время;\n
– убедиться, что все огневые работы на коллекторе и ответвлениях к моменту приема газа
прекращены, участки огневых работ охлаждены и аппаратура обесточена;\n
– проверить исправность газопровода и арматуры после входной задвижки до горелок топок.
        Пpи этом все задвижки должны быть в положении «закрыто», свечи в положении «открыто»;\n
– разжечь костры или факелы в топках, на которые будет приниматься газ;\n
– удалить людей из района продувочных свечей;\n
– включить приточный вентилятор;\n
– открыть входную задвижку газопровода гаража и продуть газопровод газом через свечи,
установленные на крыше гаража.\n
Время продувки определяется по формуле:\n
t = 3 (D22l/60Vd2) мин,\n
где: t – время, необходимое для продувки газопровода, мин;\n
D – диаметр газопровода, м;\n
l – длина газопровода, м;\n
V – скорость движения газа через свечи, м/с;\n
d – диаметр свечи, м.\n
Окончание продувки участка газопровода «задвижки» – «свечи» определяется путем
отбора пробы газа из продувочной свечи.\n
При содержании кислорода в смеси не более 1 % (объемн.) продувочную свечу можно
закрыть. Затем:\n
– последовательно продуть участки газопровода на свечи в течение необходимого времени
поочередным открытием задвижек по ходу газа, после чего свечи закрыть;\n
– на топках, в которые газ приниматься не будет, после продувки на свечи обе задвижки по
ходу газа закрыть, а свечи оставить открытыми. На неработающих топках перед топочными
коллекторами должны быть установлены заглушки;\n
– убедиться в нормальном горении костра или факела в тех топках, на которые будет приниматься газ.
        Температура в камере сгорания топки должна находиться в пределах 650 – 700
ºС (вишнево-красная кладка топки);\n
– медленным открытием задвижки топки, на которую принимается газ, подать газ до
        задвижки горелок и продуть этот участок через концевую свечу в течение необходимого времени;\n
– провентилировать камеру сгорания включением вентилятора или дымососов течение 2 – 3
мин;\n
– убедиться в нормальном давлении газа в коллекторе гаража;\n
– медленным открытием задвижки последней по ходу газа горелки подать газ в камеру сгорания, следя за его воспламенением;\n
– отрегулировать устойчивое горение газа на горелке путем подачи к горелке необходимого
количества воздуха. Нормальное горение факела на горелке отмечается следующими признаками:\n
цвет факела - голубой;\n
 факел обволакивает отверстие горелки;\n
 факел заполняет всю камеру сгорания топки, не переходя за перевал смесительной
камеры, во избежание образования в камере взрывоопасной смеси из-за попадания в нее
продуктов неполного сгорания газа;\n
– если газ на горелке не загорелся, необходимо задвижку этой горелки закрыть, произвести
продувку камеры сгорания в течение 3 – 5 мин воздухом, увеличить горение костра и медленным открытием задвижки повторно дать газ на горелку;\n
– при отрыве или проскоке пламени внутрь горелки необходимо отключить газ от горелки,
провентилировать камеру сгорания в течение 10 – 15 мин и приступить к повторному розжигу горелки.\n
15.44. По мере увеличения температуры в камере сгорания производится подача газа
на остальные горелки топки. Пpи этом необходимо следить за нормальным горением газа на
них.\n
15.45. При достижении температуры в камере сгорания топки 850 – 900 ºС необходимо
        отрегулировать тягу и переключить управление повторно-регулирующих задвижек на автоматический режим.\n
15.46. Розжиг остальных топок производится в аналогичном порядке. Оптимальная
температура в камере сгорания топки – 900 – 950 ºС.\n
15.47. Hа гаражи для размораживания углей в вагонах кроме настоящих Правил распространяются
        правила безопасности, действующие на металлургических и коксохимических предприятиях и производствах.\n
15.48. В течении всего периода эксплуатации гаража необходимо постоянно следить
за плотностью фланцевых и сварных соединений газопроводов и в случае выделения газа через неплотности немедленно устранить неисправности.\n
15.49. О всех неисправностях в работе гаража обслуживающий персонал должен немедленно сообщать начальнику гаража или, при его отсутствии, его заместителю.\n
15.50. При падении давления отопительного газа в подающем газопроводе ниже минимально допустимого уровня топки должны быть немедленно отключены путем закрытия
задвижек на горелках и коллекторах топок.\n
15.51. Пpи срабатывании клапана отсечки газа от сигнализатора падения давления
необходимо закрыть газовые задвижки на горелках топки и перед коллектором топки, после
чего открыть свечу на коллекторе и продуть коллектор газом на свечу.
Выяснить причины падения давления газа и повторить розжиг горелок топки только после
восстановления нормального давления газа в подающем газопроводе.\n
15.52. Изменение подачи газа на горелки должно производиться с обязательным соответствующим изменением подачи воздуха.\n
15.53. Пpи необходимости увеличить расход газа на горелки вначале следует увеличить расход воздуха.\n
Пpи необходимости уменьшить расход газа на горелки вначале следует уменьшить
расход газа, а затем уменьшить подачу воздуха.\n
15.54. Пpи режиме с недостатком воздуха факел горящего газа на горелке – длинный,
с красным оттенком; пpи избытке воздуха – факел короткий, заполняет камеру сгорания, отверстие горелки пламенем не обволакивается.\n
15.55. Порядок приема и постановки партии вагонов с углем для разогрева должен
регламентироваться специальной инструкцией.\n
15.56. Локомотивно-составительная бригада обязана остановить состав на расстоянии
15 м от ворот гаража и получить от бригадира гаража указание о порядке производства работ.\n
15.57. Количество вагонов в партии, одновременно подающихся в секцию разогрева,
не должно превышать длины секции. Вагоны должны быть с отапливаемыми автотормозами
– воздух из тормозных устройств должен быть выпущен через выпускной клапан.\n
15.58. Вагоны подаются в гараж осторожно, без толчков, со скоростью, предусмотренной
        местной инструкцией, и устанавливаются по указанию бригадира гаража или по отметке, сделанной на стене секции и рельсах.
Вагоны подаются без заезда локомотива за линию ворот с прикрытием не менее одного вагона (платформы).\n
15.59. Перед подачей вагонов в секцию разогрева устанавливаются защитные приспособления, предусмотренные инструкцией предприятия.\n
15.60. Секции разогрева в зимнее время должны находиться в постоянной готовности
к приему смерзшегося груза. Температура в секциях пpи отсутствии вагонов должна поддерживаться в пределах +50 ÷ +60 ºС.\n
15.61. Время размораживания углей принимается согласно специальному технологическому регламенту, утвержденному главным инженером предприятия, в зависимости от
степени смерзания угля.\n
15.62. При постановке вагонов в секцию разогревания дымососы и вентиляторы этой
секции должны быть остановлены и подача теплоносителя прекращена. Выход продуктов
сгорания газа в этих условиях производится через дымовые трубы.\n
15.63. При пуске вентилятора:\n
– проверить полное закрытие дроссельных заслонок на дымопроводе из камеры смешивания к вентилятору;\n
– приоткрыть дроссельную заслонку на трубе подсоса холодного воздуха. Заслонка приоткрывается приблизительно на 20 – 30 %;\n
– пустить вентилятор и следить при этом, чтобы не создалось излишне большое разрежение
в камере сгорания топки и не оторвало факелы от горелок. Для уменьшения разрежения в
камере сгорания шибер рециркуляции должен быть немного приоткрыт;\n
– после того, как двигатель вентилятора наберет обороты, необходимо закрыть дроссельные
заслонки на дымовой трубе;\n
– медленным открытием дроссельных заслонок трубы подсоса холодного воздуха и
        газопровода после смесительных камер топок нагрузить вентилятор таким образом, чтобы температура перед ним была не более 400 ºС.\n
15.64. При пуске дымососа проверяется:\n
– положение дросселя на атмосферной трубе – он должен быть открыт;\n
– положение дросселя перед дымососом – направляющий аппарат должен быть закрыт;\n
– уровень масла в редукторе.\n
15.65. Пуск дымососа производится путем включения электродвигателя. По достижении
        дымососом расчетного числа оборотов медленно открывается дроссель направляющего
аппарата, а дроссель на атмосферной трубе ставится в положение, зависящее от температуры
перед дымососом, пpи этом шибер на газоходе рециркуляции открывается полностью.
        Температура продуктов сгорания перед дымососом не должна превышать заданное значение
(для дымососа Д-15,5 допускается температура продуктов сгорания +200 ºС).\n
15.66. Регулирование температуры дымовых газов перед дымососом производится
путем изменения положения дроссельных заслонок холодного воздуха, горячих продуктов
сгорания газа, шиберов pециpкуляционного теплоносителя и изменением тепловой нагрузки
в топке.\n
15.67. По окончании разогрева бригадир гаража согласовывает с диспетчером железнодорожного цеха время подачи локомотива для вывода вагонов из секции.\n
15.67.1. За 5 – 10 минут до подачи локомотива открываются ворота секции и температура в секции снижается до + 50 - 60 ºС, при этом:\n
– обеспечивается минимальная подача газа на горелки, с тем чтобы температура в камере
сгорания топки была в пределах 850 – 900 ºС;\n
– включается воздушная завеса ворот;\n
– выключаются дымососы, вентиляторы;\n
– полностью закрываются шиберы рециркуляции и регистры, дроссели на трубе холодного
воздуха;\n
– дроссельные клапаны на дымоходе открываются;\n
– прекращается подача воды в систему охлаждения данной секции;\n
– при длительном простое секции температура в топках поддерживается факелом одной из
горелок.\n
15.67.2. После вывода вагонов из секции гаража их техническое состояние проверяется
        работниками транспортного цеха с одновременным снятием защитных устройств и приспособлений.\n
15.68. Эксплуатация гаражей для размораживания угля должна осуществляться
        железнодорожным или углеподготовительным цехами. Отклонения от этого правила могут
быть установлены распоряжениям руководителя предприятия.\n
Автомобильный транспорт\n
15.69. Автомобильный транспорт используется для вывоза отходов производства и
перевозок хозяйственных грузов между базами, складами и цехами.
К хозяйственным относятся грузы, необходимые для ремонта и содержания зданий и
        сооружений, оборудования, обеспечения коммунально-бытовых нужд производства и трудящихся (топливо
        и смазочные материалы, оборудование, запчасти, спецодежда, вывоз мусора и пp.).
Для обслуживания автомобильных перевозок на основе расчетов определяется потребность (раздельно по видам и грузоподъемности) в следующих видах автосредств:\n
– автомашины грузовые бортовые;\n
– автомашины грузовые самосвалы;\n
– электрокары и автокары;\n
– погрузчики для уборки просыпей кокса и погрузки кокса в вагоны;\n
– специальные автомашины и механизмы для ремонта железнодорожных путей и автодорог,
перевозки фусов и растворов;\n
– трактора и прицепы, контейнеры и поддоны;\n
– машины для уборки и поливки территории;\n
– автобусы и легковые машины для перевозки рабочих;\n
– пожарные автомашины;\n
– санитарные машины;\n
– автокраны и автоподъемники.\n
15.70. Обслуживание предприятия по доставке хозяйственных грузов и обслуживающего персонала осуществляется автотранспортным подразделением, входящим в состав
предприятия, или используется автомобильный транспорт сторонних организаций.\n
15.71. При эксплуатации автомобильного транспорта руководствуются Правилами
безопасности, действующими при перевозке грузов автомобильным транспортом, а также на
металлургических и коксохимических предприятиях и производствах.\n
15.72. Для оперативного руководства работой автомобильного транспорта, улучшения
        использования подвижного состава, а также обеспечения безопасности движения
        автотранспортных средств по территории завода следует предусматривать самостоятельный
        автотранспортный цех или службу (при наличии 50 машин и более) или автотранспортную
группу с подчинением ее коммерческой службе или главному инженеру завода.
Автотранспортная служба при эксплуатации автотранспорта должна руководство-
ваться «Правилами технической эксплуатации подвижного состава автомобильного транс
порта».\n
15.73. С целью эффективного использования авторемонтных средств автотранспортная
        служба обязана следить за внедрением механизации при производстве погрузочноразгрузочных работ.\n
15.74. Для обслуживания цехов, отделений и складов автомобильным транспортом
(включая электрокары и автокары) на заводе необходимо предусматривать сеть автомобильных дорог с подъездными (разворотными) площадками и автокарные дорожки.\n
15.75. Автоподъезды должны предусматриваться к воротам, монтажным проемам и
входам, через которые, по характеру работы цеха, проводится систематическое получение и
отправка грузов (двигатели, редукторы, запчасти, баллоны с газом для сварки и пр.), необходимых для эксплуатации и ремонтов.\n
15.76. Конструкция дорог должна обеспечивать продолжительную службу дорог и
выбираться в зависимости от грузонапряженности, особенно при использовании автотранспорта
            для технологических нужд (вывоз породы и т.п.), и обеспечиваться разметкой,
            дорожными знаками, звуковой и световой сигнализацией в местах пересечения с железнодорожными
            путями согласно требованиям нормативной документации.\n
    </string>
    <string name="chapter16">
        ГЛАВА 16. ОРГАНИЗАЦИЯ РЕМОНТНОЙ СЛУЖБЫ И ПРАВИЛА\n\n\n
ЭКСПЛУАТАЦИИ ОБОРУДОВАНИЯ\n
Общие положения\n
        <string name="color_text"><![CDATA[<font color="#ff0000">My Color Text</font>]]></string>
16.1. Назначение ремонтной службы коксохимических предприятий – при наименьших
            затратах времени, трудовых и материальных ресурсов обеспечить безаварийную работу
машин, аппаратов, агрегатов, производственных зданий и сооружений путем систематического
            надзора, правильной технической эксплуатации и технического обслуживания и ремонтов (ТОиР).\n
16.2. Ремонтом технологического оборудования зданий и сооружений коксохимических
            предприятий руководит главный механик, ремонтом энергетического оборудования главный энергетик.\n
16.3. Важнейшими мероприятиями, обеспечивающими выполнение основной задачи
ремонтной службы, являются:\n
– контроль соблюдения правил технической эксплуатации оборудования с использованием приборной диагностики машин и механизмов;\n
– планирование ремонтов оборудования и выполнение графиков технического обслуживания и ремонтов;\n
– бесперебойное обеспечение ремонтов запасными частями и материалами;\n
– применение передовых методов ремонта и их максимальная механизация;\n
– применение рассредоточенного узлового и агрегатного методов ремонта;\n
– правильная организация смазочного хозяйства;\n
– организация эффективных способов упрочнения деталей путем применения наплавок и износостойких материалов;\n
– антикоррозийная защита оборудования;\n
– унификация деталей и модернизация действующего оборудования;\n
– обеспечение надлежащего надзора эксплуатационного, дежурного и ремонтного
персонала за состоянием закрепленного за ним оборудования, механизмов, производственных зданий и сооружений.\n
Служба главного механика.\n
16.4. Служба главного механика должна обеспечивать:\n
− Контроль за выполнением системы ТО и Р во всех технологических цехах предприятия.\n
− Планирование и контроль выполнения капитальных ремонтов.\n
− Создание необходимого парка запасных частей.\n
− Надзор за правильной эксплуатацией действующего оборудования и механизмов.\n
− Организацию регистрации и оформления в органах надзора грузоподъёмных устройств и сосудов, работающих под давлением.\n
− Техническое руководство работой механиков технологических цехов.\n
− Подготовку документов к проведению конкурсных процедур для определения поставщиков услуг по ТО и Р:\n
- Определение показателей конкурсных карт;\n
- Определение долевого участия показателей конкурсных карт;\n
- Проведение конкурсных процедур для определения поставщиков услуг по ТО и Р.\n
- Проверку разрешающих и подтверждающих документов организаций, допущенных к
проведению ТО и Р и кап. ремонтов коксохимического предприятия;\n
− эксплуатацию и наладку вентиляционных устройств и кондиционеров, установленных в производственных цехах.\n
16.5. На службу главного механика возлагаются следующие обязанности:\n
− Планирование и контроль выполнения ремонтов в технологических цехах предприятия, за исключением энергетического оборудования,
            составление титульных списков на капитальные ремонты и контроль их выполнения.\n
− Надзор за правильной эксплуатацией и своевременным испытанием грузоподъемных устройств технологических цехов.\n
− Надзор за правильной эксплуатацией и испытанием оборудования и сосудов, работающих под давлением, за исключением оборудования, подчиненных главному энергетику.\n
− Соблюдение правил эксплуатации, своевременное выполнение осмотров и текущих
ремонтов оборудования и механизмов согласно утвержденным графикам ТОИР входит в
прямые обязанности механиков технологических цехов;\n
Осмотры и ремонты оборудования.\n
16.6. Проводимые мероприятия по уходу, техническим осмотрам, обслуживанию и
ремонтам на коксохимических предприятиях должны обеспечивать безаварийную и бесперебойную
            работу машин, аппаратов, агрегатов, производственных зданий и сооружений.\n
16.7. Ежегодно цеховые комиссии в составе начальника цеха, цехового механика и
представителей ОГМ должны производить осмотр всего оборудования и механизмов цеха
для определения необходимого объема капитального и текущего ремонтов.\n
На оборудование и механизмы, требующие в планируемом году текущего и капитального ремонта составляются дефектные ведомости. Эти дефектные ведомости составляются
до начала заявочной кампании по ремонтам следующего года, согласовываются главным механиком и утверждаются главным инженером завода.\n
16.8. Проекты титульных списков и дефектные ведомости на планируемые капитальные и
            крупные текущие ремонты механики цехов передают в ОГМ для подготовки проектносметной документации и определения необходимого объема финансирования.\n
16.9. Проекты титульных списков утверждаются руководителем коксохимического
предприятия или руководителем службы ТОиР комбината.\n
16.10. После утверждения титульных списков главный механик проводит конкурсную
процедуру по выбору поставщика услуг на каждую позицию титульного списка и представляет
            их результаты на утверждение руководителю коксохимического предприятия или руководителю службы ТОиР комбината.\n
16.11. Выполнение капитальных ремонтов должно оформляться актом приемки комиссией в составе: главный механик, начальник цеха, механик цеха и исполнитель работ.
Акт приемки утверждается главным инженером предприятия.\n
16.12. Начальники технологических цехов обязаны останавливать и подготавливать
машины и оборудование к ремонту по утвержденному графику ТОиР.
При необходимости изменения в графике ТОиР могут быть допущены с разрешения
главного инженера предприятия и по согласованию с исполнителем работ.\n
16.13. Предприятие должно иметь парк запасных частей и механизмов, обеспечивающий
            своевременную замену отдельных деталей агрегатов и механизмов. Номенклатура и
            количество запасных частей и механизмов утверждаются руководителем предприятия и
            поддерживаются по мере расхода и при внесении изменений главным механиком.\n
16.14. Все запасные части и механизмы должны учитываться в специальном журнале.\n
Служба главного энергетика\n
Общие положения\n
16.15. Энергетическое хозяйство коксохимического предприятия состоит из устройств
и установок по производству, передаче, преобразованию, распределению и потреблению
энергии — электрической и тепловой, сжатого воздуха и воды.\n
Служба главного энергетика:\n
16.16. Осуществляет контроль за эксплуатацией нагнетателей и электрооборудования
компрессоров коксового газа, цеховых электрических устройств и электрооборудования,
устройств по защите от статического электричества и грозозащите, воздушных компрессоров, холодильных машин и аппаратов.\n
16.17. Организует своевременное диагностическое обследование объектов котлонадзора отдел промышленной безопасности предприятия
            по согласованию с начальниками цехов и отделений (эксплуатация и ремонт возлагается на начальников цехов и отделений, где
эти аппараты установлены).\n
16.18. Контролирует выполнение графика ППР, а также графиков профилактических
испытаний и наладок защит и автоматики, составленных на основании «Правил технической
эксплуатации электроустановок потребителей» и «Правил техники безопасности при эксплуатации электроустановок потребителей» и ПУЭ.\n
16.19. Организует капитальные ремонты электрического и энергетического оборудования, составление и реализация заявок на запасные части.\n
16.20. Главный энергетик совместно с плановым и техническим отделами завода участвует в разработке норм расхода энергоресурсов.\n
16.21. Надзор за потреблением энергоресурсов (газа, пара, воды, электроэнергии, сжатого воздуха) осуществляют те цеха и службы, в которых эти энергоресурсы потребляются.
Эксплуатация электрохозяйства.\n
16.22. Эксплуатация электротехнических установок должна производиться в соответствии с «Правилами технической эксплуатации электроустановок потребителей».\n
16.23. Электрооборудование и электроаппаратура, применяемые во взрывоопасных
помещениях и наружных установках, должны соответствовать классу помещений и наружных установок по ПУЭ,
        установленных нормативными документами. Эксплуатация (монтаж)
электрооборудования во взрывоопасных помещениях и наружных установках должна производиться
        в соответствии с «Инструкцией по монтажу электрооборудования, силовых и осветительных сетей взрывоопасных зон».\n
Электрооборудование, применяемое в пожароопасных помещениях и наружных установках, должно соответствовать классу пожаробезопасности помещений и установок, а его
эксплуатация — утвержденным нормативным документам.\n
16.24. При эксплуатации электроустановок необходимо:\n
− не допускать наличия легковоспламеняющихся и горючих веществ около щитов и
сборок;\n
− в изолированных электромашинных отделениях следить за исправностью сальниковых
        или других уплотнений в проходах вала от электродвигателя к машинам, установленным в помещениях с взрывоопасной средой.\n
16.25. Исполнительные схемы первичной и вторичной коммутации должны соответствовать фактическому исполнению. Все производственные изменения в электроустановках
должны вноситься в схему немедленно.\n
16.26. Систематическая проверка и измерение величины амплитуды вибрации на всех
приводах мощностью выше 100 кВт является обязательной.\n
16.27. На резервуарах, технологическом оборудовании, трубопроводах, сливноналивных устройствах и тому подобном оборудовании, связанном с приемом, переработкой
и перемещением жидкостей, паров, газов и сыпучих веществ, являющихся диэлектриками,
должна предусматриваться защита от разрядов статического электричества в соответствии с
действующими правилами защиты от статического электричества.\n
16.28. Молниезащита и защита от вторичных проявлений молнии должны осуществляться в соответствии с «Указаниями
        по проектированию и устройству молниезащиты зданий и сооружений».\n
Устройства молниезащиты должны подвергаться систематическому осмотру.\n
16.29. Заземление электрооборудования, защита от статического электричества технологического оборудования и трубопроводов должны соответствовать требованиям.\n
16.30. Перед осмотром, ремонтом и чисткой технологического оборудования должна
быть отключена подача электроэнергии к электроприемникам этого оборудования, а на пусковых устройствах должны быть вывешены плакаты: «Не включать, работают люди». В
журнале должна быть сделана соответствующая запись.\n
16.31. На работах, связанных с опасностью поражения электрическим током, необходимо применять защитные средства (штанги, клещи, изолирующие подставки, инструмент с
изолированными ручками, диэлектрические боты, галоши, перчатки, коврики и др.).\n
16.32. Для нормальной работы цехового электротехнического персонала в цехах
должны предусматриваться специальные помещения для дежурного, ремонтного и наладочного
        персонала, мастерские с необходимым механооборудованием, помещения для хранения
оперативного запасного оборудования и аппаратуры.\n
Эксплуатация теплосилового хозяйства\n
16.33. Эксплуатация установок, вырабатывающих пар за счет утилизации тепла
        раскаленного кокса УСТК, должна производиться в соответствии с действующей «Инструкцией
по пуску и эксплуатации установок сухого тушения кокса».\n
16.34. Эксплуатация централизованных систем снабжения сжатым воздухом должна
производиться в соответствии с действующими «Правилами устройства и безопасной
        эксплуатации стационарных компрессорных установок, воздухопроводов и газопроводов»,
«Правилами устройства и безопасной эксплуатации сосудов, работающих под давлением».\n
16.35. Эксплуатация паровых котлов производится с обязательным соблюдением водного режима,
        определяемого режимной инструкцией, составленной на основании
        теплотехнических испытаний каждого котла в зависимости от его типа индивидуальных особенностей и качества воды.\n
16.36. Коксохимические предприятия должны иметь организованную систему сбора и
возврата конденсата к источнику пароснабжения либо передачи его в оборотный цикл водоснабжения или использования для других нужд.\n
16.37. При выводе котлов в холодный резерв на срок более 10 дней они должны быть
подвергнуты «стояночной» консервации.\n
16.38. Для каждой теплосиловой установки должны быть разработаны свои инструкции и режимные карты,
        регламентирующие ответственность персонала за работу, обслуживание и эксплуатацию, подписанные руководством предприятия.\n
16.39. Устройство, эксплуатация и освидетельствование паровых котлов, редукционных
        установок, трубопроводов, аппаратуры, находящейся под давлением, должны удовлетворять требованиям Правил Ростехнадзора.\n
КИП и автоматика (Служба главного метролога, цех метрологии и автоматизации)\n
16.40. Для осуществления технологического и теплового контроля автоматического
регулирования и обеспечения работы средств сигнализации, а также автоматического регулирования
        процессов производства цехи, агрегаты, аппараты и оборудование коксохимического предприятия оснащаются контрольно-измерительными приборами и регуляторами
процессов.\n
        Места установки, количество приборов и регуляторов должны соответствовать проекту. Отклонения допускаются только с разрешения главного инженера.\n</string>
    <string name="chapter16ch1">
16.41. За сохранность КИП и средств автоматики и их нормальную эксплуатацию несет
        ответственность начальник соответствующего цеха, а за правильную установку, своевременный
        профилактический ремонт, проверку и правильные показания несет ответственность
главный метролог (начальник цеха метрологии и автоматизации).\n
16.42. В службе главного метролога должен быть заведен учет всех контрольноизмерительных приборов и средств автоматики предприятия. На все приборы должны быть
составлены паспорта с отметками о периодических проверках.
Проверки проводятся по графику, утвержденному главным метрологом предприятия.\n
16.43. Ремонт и проверка стандартных измерительных приборов — пружинных манометров, водомеров и т. п. должны проводиться в установленные нормами сроки.\n
16.44. Оптические пирометры, применяемые в коксовых цехах, должны подвергаться
систематической проверке и ремонту силами специализированной лаборатории.\n
16.45. Во всех случаях, когда показания прибора подвергаются сомнению, по требованию
        начальника соответствующего цеха проверка приборов производится вне графика.
Протокол проверки передается начальнику цеха.\n
16.46. Установка либо замена расходных измерительных диафрагм должна производиться
        во всех случаях с участием представителя службы главного метролога (цеха метрологии
        и автоматизации) и фиксироваться актом с участием представителя цеха, в котором диафрагма
        устанавливается. Отдел главного метролога (цех метрологии и автоматизации) должен вести учет всех установленных измерительных диафрагм.\n
16.47. Диафрагмы для измерения количеств газа, пара, воды и т. п., получаемых от поставщиков или отпускаемых потребителям,
        должны устанавливаться с участием представителей последних. Продувка и пропарка диафрагм производятся по графику, установленному
главным метрологом (цехом метрологии и автоматизации).\n
16.48. Планиметрирование расчетных диафрагм и учет прихода, а также расхода и отпуска газа,
        пара воды и т. п. по потребителям должны производиться службой главного метролога (цеха метрологии и автоматизации).\n
16.49. Обо всех выключениях приборов на ремонт необходимо ставить в известность
начальника цеха, в котором эти приборы установлены.\n
В случаях выключения особо важных приборов и регуляторов с начальником цеха согласовываются
        сроки и длительность остановки, а также необходимость установки временных приборов.\n
16.50. Установка и ремонт дроссельных органов расходомеров, арматуры и штуцеров
на трубопроводах, аппаратах, а также монтаж и ремонт силовых электрических проводок
должны производиться персоналом цеха, в котором они установлены. Приемка их после установки
        и ремонта должна производиться с участием представителя службы главного метролога (цеха метрологии и автоматизации).\n
16.51. Ремонт приборов, заполненных ртутью, должен производиться в специально
оборудованном помещении, согласно действующим санитарным нормам.\n
Водоснабжение и канализация\n
16.52. Система снабжения предприятий водой должна осуществляться в соответствии
с «Правилами технической эксплуатации водных хозяйств предприятий черной металлургии»
        и обеспечивать потребность цехов в воде для технических и пожарно-питьевых нужд.\n
Система канализации должна обеспечивать сброс цехами фенольных, шламовых, хозяйственно-бытовых и дождевых вод в соответствии с предусмотренными проектом схемами.\n
16.53. Обслуживание, эксплуатацию и ремонт подводящих и общезаводских сетей и
сооружений для снабжения и подготовки воды и канализации, стоков производственных и
вспомогательных цехов должен осуществлять цех водоснабжения и канализации либо подрядная организация выбранная на конкурсной основе.\n
Внутрицеховые сети, а также циклы водоснабжения и канализации, действующие в
пределах одного цеха, должны эксплуатироваться и ремонтироваться персоналом этого цеха
(конечное охлаждение газа, охлаждение пека, шламопроводы в пределах цеха углеобогащения, шламовое хозяйство коксового цеха и т. п.).
Перечень объектов и границы сетей, обслуживаемых цехом водоснабжения и канализации, устанавливаются распоряжением руководителя предприятия.\n
16.54. Техническая вода, подаваемая в химические цехи, должна подвергаться специальной
        подготовке с целью уменьшения содержания взвесей и солей жесткости и предотвращения образования отложений в теплообменной аппаратуре.\n
16.55. Цехи (службы) водоснабжения должны иметь эксплуатационные схемы систем
водоснабжения и канализации с указанием мест расположения задвижек, обратных клапанов,
выпусков, вантузов.\n
16.56. Система оборотного производственного водоснабжения должна обеспечивать
бесперебойную подачу воды на предприятие в целом и в отдельные цехи, для которых прекращение подачи воды грозит аварией.\n
16.57. Сеть питьевого водопровода не должна иметь сообщений (непосредственно или
через задвижки) с сетями технического водоснабжения и другими технологическими коммуникациями.\n
16.58. Производственные сточные воды перед сбросом в заводскую канализационную
сеть должны подвергаться первичной очистке от примесей до допустимых концентраций. За
качеством сточных вод должен быть установлен постоянный контроль.\n
16.59. Запрещается сброс в канализацию сырья, продуктов и твердых отходов производства.
        Сбросы сырья и продуктов производства при авариях, а также при ремонтах или ревизиях аппаратуры должны производиться в специальные емкости.\n
16.60. С целью отделения внутренней сети фенольной канализации закрытых помещений
        химических цехов от наружных коллекторов следует предусмотреть на выпусках зданий
        устройство колодцев с гидрозатворами. Гидрозатворы должны быть всегда заполнены
водой и периодически очищаться от осадков.\n
16.61. Водопроводно-канализационные сети и другие устройства, расположенные в
зоне замерзания, должны быть надежно теплоизолированы.\n
16.62. Ремонты на участках сетей водоснабжения и канализации, связанные с работой
на железнодорожных путях и дорогах, предназначенных для проезда пожарных машин,
должны производиться только при наличии разрешения соответствующих служб.\n
Участки, где производятся ремонты, следует обязательно ограждать.\n
16.63. Работы по профилактическим очисткам канализации должны проводиться в
сроки, установленные графиком, утвержденным главным инженером предприятия.\n
16.64. Система канализации должна быть раздельная. Спуск стоков одной канализации
        в другую запрещается. Сброс фенольных вод в хозяйственно-фекальную канализацию
разрешается только после предварительной очистки фенольных вод при условии последующей совместной биологической очистки их с хозяйственно-фекальными водами.\n
16.65. Для предотвращения попадания газа в канализационную сеть отвод конденсата
от наружных конденсатоотводчиков газопроводов должен производиться с разрывом струи.\n
16.66. Работы, связанные с очисткой и осмотром канализационных колодцев, каналов
и труб, должны рассматриваться как газоопасные.\n
16.67. Коммуникационные тоннели перед входом в них людей необходимо провентилировать и проверить в них воздушную среду.\n
16.68. Трубопроводы должны окрашиваться в опознавательные цвета в соответствии с
указаниями действующих нормативных документов.\n
16.69. Колодцы с пожарными гидрантами должны иметь опознавательные знаки.\n
16.70. Температура нагрева технической воды в теплообменной аппаратуре химических цехов должна быть не выше 42°С.
        Для исключения засолонения оборотных систем водоснабжения следует систематически выводить из этих систем часть воды с пополнением
цикла свежей водой. Продувочные воды должны использоваться для технических нужд
предприятия.\n
16.71. Режим технического водоснабжения предприятия при оборотной системе должен
        быть организован таким образом, чтобы был исключен сброс условно чистых и загрязненных вод во внешние водоемы.\n
16.72. Условия сброса сточных вод за пределы территории предприятия должны быть
согласованы с соответствующими органами надзора.\n
Связь, сигнализация и диспетчеризация\n
16.73. Устройства для связи, сигнализации и диспетчеризации на коксохимических
предприятиях должны удовлетворять нуждам эксплуатации и обеспечивать возможность
бесперебойного управления предприятием и соответствовать утвержденным директивным
документам.\n
16.74. Для этой цели применяются следующие виды связи:\n
– административно-хозяйственная;\n
– директорская;\n
– оперативно-диспетчерская;\n
– производственная громкоговорящая;\n
– тревожная сигнализация;\n
– поисковая громкоговорящая;\n
– проводное вещание;\n
– производственная высокочастотная;\n
– технологическая диспетчеризация.\n
Исполнение аппаратуры и сетей связи должно отвечать условиям среды коксохимических предприятий (коррозия, пожаро- и взрывоопасность соответствующих цехов).\n
16.75. Эксплуатация и ремонт общезаводских средств связи и диспетчеризации должны
        осуществляться службой связи, сигнализации и диспетчеризации предприятия в соответствии
        с «Правилами технической эксплуатации средств связи предприятий черной металлургии» и инструкциями заводов-изготовителей.\n
Эксплуатация и ремонт железнодорожной связи, СЦБ должны производиться в соответствии с Правилами технической эксплуатации железных дорог Российской Федерации и
обслуживаться персоналом железнодорожного цеха.\n

 </string>
 <string name="chapter17">
 ГЛАВА 17. ОСНОВНЫЕ ПРАВИЛА УХОДА ЗА ОБОРУДОВАНИЕМ,
 МЕХАНИЗМАМИ, ЗДАНИЯМИ И СООРУЖЕНИЯМИ\n\n\n
 17.1. Непосредственный уход за оборудованием должен осуществляться эксплуатационным персоналом.
     Эксплуатация оборудования и механизмов должна осуществляться в
 соответствии с производственными инструкциями и инструкциями по технике безопасности.\n
 17.2. К работе по управлению оборудованием и механизмами, а также по обслуживанию газовой
     и химической аппаратуры допускаются лица, прошедшие специальное обучение, сдавшие экзамены
     и имеющие удостоверение на право обслуживания этих агрегатов в
соответствии с «Правилами безопасности в коксохимическом производстве».
     Лица, связанные с обслуживанием объектов, подлежащих специальному контролю Ростехнадзора (паропроводы, сосуды под давлением и т.п.),
     должны иметь удостоверения, подписанные представителем Ростехнадзора. Проверка знаний правил эксплуатации должна
     производиться не реже одного раза в год с отметкой в удостоверении.\n
17.3. Рабочие, обслуживающие оборудование и механизмы, должны быть обучены
слесарному делу, обеспечены инструментом, мелкими деталями и обязаны устранять возникающие в процессе эксплуатации мелкие неисправности.\n
17.4. На эксплуатационный персонал (мотористов, машинистов, аппаратчиков,
сменных мастеров) возлагается:\n
− Строгое выполнение правильного режима работы и эксплуатации оборудования в соответствии с производственными инструкциями;\n
− Ежесменный осмотр оборудования своего участка;\n
− Очистка, мелкий ремонт, обдувка и смазка оборудования и механизмов согласно картам
смазки.\n
Ремонт, очистка, закрепление движущихся частей и ограждений машин и механизмов
на ходу категорически запрещаются.\n
17.5. При приемке и сдаче смены персонал обязан:\n
− Осмотреть обслуживаемый участок и убедиться в полной его исправности;\n
− Принять инструменты и смазочный инвентарь;\n
− Проверить и убедиться в исправности тормозов, предохранительных устройств, сигналов,
ограждений и других средств, обеспечивающих нормальную и безопасную работу машин и
оборудования. В случаях обнаружения недостатков, сдающий смену не имеет права оставить
рабочее место без разрешения мастера или начальника смены.\n
17.6. Замеченные отклонения в работе оборудования должны отмечаться в сменном
(машинном) журнале, а в случаях остановок должны указываться причины и время простоя
агрегата.\n
17.7. Помощники начальников цехов по оборудованию (механики) обязаны ежедневно
     проверять записи в журнале и немедленно принимать меры к устранению отмеченных неисправностей.\n
17.8. При обнаружении неисправности в механизмах и оборудовании (течь, ненормальный стук
     и вибрация, перегрев подшипников, ослабление креплений и др.) необходимо
немедленно принять меры к устранению ненормальностей и при необходимости прекратить
работу механизма, поставив об этом в известность мастера или начальника смены.\n
17.9. Аварии с оборудованием и механизмами должны расследоваться комиссией,
назначаемой руководителем предприятия, и оформляться актом.\n
17.10. Грузоподъемные краны и устройства, а также сосуды, работающие под давлением,
     кроме обычных профилактических осмотров, подлежат также периодическим технологическим
     освидетельствованиям и испытаниям по графикам, утвержденным главным механиком и главным энергетиком.\n
17.11. Несущие металлоконструкции (конвейерные мосты, опорные колонны и пр.),
здания и сооружения должны дважды в год — весной и осенью — осматриваться специальной комиссией, назначаемой руководителем предприятия.\n
На каждый объект составляется специальный акт с указанием необходимого объема
работ и сроков исполнения этих работ. Заключение о состоянии обследованных сооружений
должно представляться руководителю предприятия, который устанавливает лиц, ответственных за выполнение намеченных мероприятий, и сроки их выполнения.\n
17.12. Постоянное наблюдение за состоянием и содержанием цеховых зданий и сооружений
     возлагается на начальников цехов, а контроль – на ответственного за содержание
зданий и сооружений.\n
17.13. Металлоконструкции, оборудование и механизмы при появлении следов коррозии и повреждений защитных покрытий должны очищаться и окрашиваться стойкими
красками.\n
Трубопроводы и аппараты должны окрашиваться в опознавательные цвета в соответствии с указаниями действующих нормативных документов.\n
17.14. Крыши всех зданий, транспортных мостов и пр. должны систематически очищаться от пыли, посторонних предметов и снега.\n
17.15. Категорически запрещается:\n
− снимать детали и узлы с резервного оборудования для установки их на действующее;\n
− оставлять химические продукты в бездействующих аппаратах, емкостях и трубопроводах;\n
− списывать, переводить на консервацию и выводить из работы цеховое оборудование без
оформления соответствующим актом, утвержденным главным инженером предприятия;\n
− останавливать на длительный ремонт оборудование без распоряжения по цеху.\n
</string>
</resources>