<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter4">
        ГЛАВА 4. ПОДГОТОВКА УГЛЯ ДЛЯ КОКСОВАНИЯ\n\n\n
4.1. Назначение углеподготовительного цеха – прием, хранение, усреднение и подготовка
        угля для коксования, а также подача угольной шихты в коксовые цеха предприятия
или отгрузка ее на сторону.\n
4.2. В тех случаях, когда в составе предприятия имеется углеобогатительный цех (отделение),
        его назначением является обогащение до заданных техническими условиями норм
рядового или отсортированного угля.\n
4.3. Углеподготовительный цех осуществляет:\n
– прием, хранение и усреднение поступающих на коксование углей и усреднение их по
маркам или технологическим группам;\n
– предварительное отсеивание и дробление крупных классов (при наличии данного отделения);\n
– дозирование угля для получения шихты заданного состава;\n
– окончательное дробление и смешивание готовой шихты.\n
– при наличии углеобогатительного цеха (отделения) углеподготовительный цех осуществляет
        также подачу дозированной шихты или отдельных ее компонентов на обогащение, а
также прием обогащенных концентратов из углеобогатительного цеха (отделения).
При наличии углеобогатительного отделения в составе углеподготовительного цеха
его работа регламентируется правилами, изложенными в главе 5;\n
– прием по установленной регламентом номенклатуре отходов или их подготовленных смесей
        для подачи в угольную шихту с целью их утилизации или обезвреживания в коксовых
печах.\n
4.4. Выбор схемы подготовки угля определяется проектом в зависимости от свойств
угля, принятого для коксования, с учетом рекомендаций отраслевых научно-
исследовательских институтов.\n
4.5. В состав углеподготовительного цеха входят участки или отделения:\n
– разгрузки углей;\n
– приема, хранения и усреднения угля на открытых и закрытых складах;\n
– составления шихты – дозировочное отделение;\n
– окончательного дробления и смешения шихты;\n
– обогащения углей (при наличии данного отделения);\n
– пульт управления, оснащенный средствами санитарно-технического обеспечения (отоплением, вентиляцией, кондиционированием воздуха).\n
4.6. При наличии углеобогатительной фабрики последняя со своими подразделениями
– гравитационным, флотационным, сушильным, шламовым, породоудаления, отгрузки продуктов обогащения является отдельным цехом либо входит в состав углеподготовительного
цеха.\n
4.7. В зависимости от масштабов предприятия (производства) и схемы подготовки
угольной шихты в состав цеха могут входить один или несколько участков или отделений.
Верхнее помещение угольной башни (с надбункерной частью), включая все находящиеся в
нем механизмы и оборудование, входит в состав углеподготовительного цеха.
Примечание: другая часть угольной башни входит в состав коксового цеха.\n
4.8. Гараж для размораживания вагонов с углем находится в ведении железнодорожного
        или углеподготовительного цеха (согласно утвержденной структуре по предприятию,
производству).
Прием, хранение и усреднение угля\n
4.9. Участок или отделение приема и хранение угля состоит из:\n
– вагоноопрокидывателей с вагонотолкателями и дробильно-фрезерными машинами;\n
– закрытых или открытых складов угля с распределительными и приемными галереями
(траншеями), перегружателями, штабелерами, мостовыми кранами, приемными и погрузочными устройствами;\n
– транспортерного оборудования – конвейеров и элеваторов.\n
4.10. Прием угля от железнодорожной станции осуществляется приемосдатчиками
предприятия.
Прием угля углеподготовительным цехом от железнодорожного цеха осуществляется
по приемо-сдаточным ведомостям. При приеме сверяются номера вагонов с номерами, ука-
занными в железнодорожных накладных, дата отгрузки и марка угля.\n
4.11. Углеподготовительные цеха должны быть оборудованы весоизмерительными
устройствами, пунктами испытания и контроля качества поступающего угля.\n
Порядок контроля веса и качества угля определяется технологической инструкцией
предприятия.
Взвешивание углей осуществляется железнодорожным цехом и грузовой службой
предприятия, контроль качества — отделом технического контроля.\n
4.12. Перед подачей на выгрузку вагоны с углем, поступившие на предприятие, по
указанию сменного персонала углеподготовительного цеха должны быть рассортированы
железнодорожным цехом по технологическим группам.
Вагоны с углем, не имеющие соответствующих документов, не допускаются к раз-
грузке в общие углеприемные устройства до установления технологических свойств угля.\n
4.13. Подача вагонов с углем на разгрузку должна производиться железнодорожным
цехом только по указанию персонала углеподготовительного цеха.
При разгрузке должна быть обеспечена тщательная очистка вагонов от остатков угля.\n
4.14. Разгрузка угля проводится силами углеподготовительного или железнодорожно-
го цехов.\n
4.15. Бункера вагоноопрокидывателя, угольные ямы и траншеи должны полностью
освобождаться от угля после разгрузки каждой технологической группы.\n
4.16. Закладка штабелей, хранение, усреднение и забор угля со складов должны про-
изводиться в соответствии с технологической инструкцией.\n
4.17. Технологической инструкцией должно предусматриваться для каждой шахто-
группы наличие не менее двух штабелей, из которых в один уголь закладывается, а из другого расходуется. Дополнительные штабеля могут создаваться в зависимости от объема и при-
нятой схемы использования угольного склада.\n
4.18. Закладка штабеля допускается только на спланированной площадке, полностью
очищенной от ранее лежавшего угля.\n
4.19. Между штабелями угля различных шахтогрупп должен быть обеспечен разрыв
по подошве не менее 6 метров (согласно постановлению Правительства Российской Федера-
ции от 25 апреля 2012 г. №390 «О противопожарном режиме»)
Штабеля одинаковых шахтогрупп могут закладываться впритык по подошве.\n
4.20. Закладка штабелей должна вестись таким образом, чтобы уголь распределялся
по всей ширине штабеля ровным слоем. Длительность закладки штабеля не должна превышать половины предельного срока хранения данной марки угля.
Участок, занимаемый штабелями каждой шахтогруппы, должен быть обозначен указателями с наименованием марки, технологической группы углей.\n
4.21. Учет движения угля на складе должен вестись по каждому штабелю с указанием
качества заложенного угля, даты начала и окончания закладки и забора угля.\n
4.22. За состоянием углей на складе должен быть установлен тщательный надзор с
целью недопущения окисления и самовозгорания углей. В необходимых случаях должны
производиться контрольные измерения температуры в штабелях.\n
4.23. Для хранения угля на складах устанавливаются следующие предельные сроки в
сутках:\n
Срок хранения исчисляется от даты закладки половины штабеля.\n
Срок хранения смеси углей разных марок определяется по марке с минимальным сроком хранения.\n
Угли, которые лежали на складе дольше установленного выше срока, могут быть использованы для коксования только после специального исследования их качества.
Летний период включает время с 1 мая по 1 октября, а зимний период – с 1 октября
по 1 мая.
Примечание: сроки хранения углей, поступающих из стран дальнего зарубежья, устанавливаются по данным поставщика.\n
4.24. Минимальное участие усредненных углей в шихте должно обеспечивать установленные коэффициенты равномерности качества шихты и устанавливается распоряжением
главного инженера по предприятию (производству).\n
4.25. При проектировании угольных складов их емкость устанавливается предприятием.
        При определении емкости склада для предприятий, использующих уголь разных бассейнов,
        емкость рассчитывается как средневзвешенная в зависимости от состава шихты, утверждённой на предприятии.
В технологической инструкции коксохимического производства должен быть определен
        минимальный запас угля по маркам и шахтам, необходимый для перевода коксовых батарей на увеличенные обороты и консервацию.\n
4.26. Не разрешается:\n
– использование для коксования угля с неизвестной характеристикой без предварительной
проверки его качества;\n
– смешение углей различных марок при разгрузке, закладке или заборе угля из штабелей;\n
– слив на угольный склад промпродуктов химпроизводства, если он не предусмотрен технологическим регламентом;\n
– наличие досок, железа и других посторонних предметов на территории склада и углеприемных устройств (при обнаружении их следует немедленно удалять).\n
4.27. Периодически, как правило не реже одного раза в квартал, должен производиться контрольный замер остатков угля на складах.
Естественные потери угля от распыления в пути следования, при перевалках на складах
и других операциях допускаются к списанию согласно договорам между коксохимическим
предприятием и поставщиком. Рекомендуемые нормы потери угля в зависимости от дальности транспортирования угля принимаются в следующих размерах: при транспортировании на
расстояние до 750 км 0,7%, от 751 до 1500 км 0,8%, свыше 1500 км 0,9%.
Составление шихты – дозировочное отделение\n
4.28. Составление шихты и дозирование ее компонентов проводится в специальных
дозировочных отделениях или в закрытых угольных складах.\n
4.29. Дозировочное отделение или закрытый угольный склад состоят из:\n
– бункеров или силосов;\n
– подающих и распределительных конвейеров над бункерами (силосами) с разгрузочными
устройствами;\n
– весовых автодозаторов, ленточных или дисковых питателей;\n
– сборных конвейеров для подачи готовой шихты или групповых компонентов на дробление и смешивание. В отдельных случаях в состав дозировочных отделений могут входить
также устройства для предварительного грохочения и дробления крупного угля.\n
4.30. Бункера дозировочного отделения должны быть оборудованы устройствами для
пневматического или механического обрушения угля, которые автоматически включаются
при прекращении схода угля в одном из действующих бункеров (силосов), блокировкой,
обеспечивающей остановку всех работающих дозаторов при прекращении поступления угля
по одному из них, а также соответствующей сигнализацией.\n
4.31. Бункеры (силосы) дозировочного отделения закрепляются за углем определен-
ных шахтогрупп распоряжением технического руководителя предприятия (производства)
или руководителем производственного отдела.
Над каждым бункером вверху и на конусах внизу должны быть установлены
        указатели-таблички с номером бункера и, при наличии технологической целесообразности,
        наименованием марки (технологической группы) угля, хранящегося в нем.
Смешивание угля разных шахтогрупп в одном и том же бункере не разрешается.
Для предотвращения аварийных ситуаций на каждом бункере в месте перехода
        цилиндрической части в коническую по окружности в 2-х – 3-х точках рекомендуется устанавливать приборы для постоянного контроля температуры углей.
При достижении температуры углей выше 50 ºС необходимо производить разгрузку и
очистку бункеров.
Не разрешается включение пневмообрушения при разгрузке загоревшегося угля.\n
4.32. Верх дозировочного отделения должен иметь прямую телефонную связь и условную сигнализацию с углеприемными устройствами либо с центральным диспетчерским
пунктом управления углеподготовительным цехом. Для контроля правильности заполнения
бункеров положение разгрузочного устройства над ними должно указываться световой сигнализацией или иметь систему позиционирования.\n
4.33. Бункеры (силосы) дозировочного отделения должны полностью освобождаться
и зачищаться не реже одного раза в год по графику, утвержденному техническим руководителем предприятия (производства).
Полное освобождение бункера (силоса) от угля обязательно также при замене в нем
угля одной шахтогруппы на другую.\n
4.34. Состав шихты по технологическим группам или шахтам и качество шихты, по-
ступающей на коксование, утверждается техническим руководителем предприятия (произ-
водства) по мере необходимости в соответствии с нарядом на поставку и наличием остатков
угля на складах.
Изменения установленного состава и качества шихты могут быть допущены только по
письменному распоряжению директора или технического руководителя предприятия (производства).\n
4.35. Допустимые отклонения от заданного участия отдельных компонентов в шихте
при установке ленточных дозаторов с электронными весами не должны превышать ±1% (при
установке других дозаторов не должны превышать ±2%). Масса дозируемых компонентов
принимается при фактической влажности последних.\n
4.36. В целях усреднения угля в процессе дозирования каждая шахтогруппа, как пра-
вило, должна выдаваться не менее чем из двух силосов. Исключение составляют компонен-
ты, часть которых в шихте не превышает 5 %.\n
4.37. Заданный состав шихты, нагрузка каждого питателя или дозатора и общая на-
грузка сборного конвейера должны фиксироваться на специальной таблице у оператора
пульта управления.
Фактические данные отображаются на диаграммах регистрирующих приборов и в ра-
порте или журнале начальника смены.
Диаграммы регистрирующих приборов должны обрабатываться службами КИПиА,
результаты обработки представляться углеподготовительному цеху и ОТК не позднее чем
через сутки после их снятия.\n
4.38. Управление заполнением бункеров или силосов дозировочного отделения и до-
зированием компонентов шихты, как правило, должно производиться с центрального дис-
петчерского пункта. При этом работа каждого автодозатора должна фиксироваться на диа-
грамме или с использованием компьютерных программ.\n
4.39. Подготовка углей по другим технологиям (избирательное дробление углей,
        термоподготовка, трамбование) осуществляются по соответствующим специальным технологическим инструкция.
Окончательное дробление и смешение шихты
По определению комитета по терминологии АН СССР дроблением следует считать
доведение крупности материала до 5 мм, измельчением считается доведение размера мате-
риала до крупности менее 5 мм.\n
4.40. Агрегаты окончательного дробления должны обеспечивать помол шихты либо
групповых или индивидуальных ее компонентов до заданных пределов, а смесительные устройства – соответствующее смешение шихты.\n
4.41. Перед агрегатами окончательного дробления или на конвейерах углеприема
должно производиться удаление из угля ферромагнитных предметов с помощью электромагнитов.\n
4.42. Равномерность нагрузки дробильных агрегатов контролируется с помощью амперметров,
        установленных на электродвигателях дробилок и на центральном пульте управления.\n
4.43. Степень измельчения шихты по предельному содержанию зерен менее 3 мм
должна утверждаться техническим руководителем предприятия (производства) или лицом
им уполномоченным.
В случае наличия в схеме подготовки углей на данном производстве (предприятии)
отделения избирательного дробления с помощью пневмосепарации в отделителях с кипящим
слоем (ОКС), работа по открытому или полному (закрытому) циклу определяется распоряжением начальника цеха и регулируется цеховой производственной инструкцией.
Степень измельчения шихты должна быть постоянной и обеспечивать стабильность
насыпной массы шихты. Отклонения от заданной степени измельчения определяются в технологическом регламенте и не должны превышать ± 2 %.\n
4.44. С целью регулирования и повышения насыпной массы шихты допускаются применение микродобавок, частичное брикетирование шихты и другие методы повышения и
стабилизации насыпной массы шихты, загружаемой в камеры коксования.\n
4.45. При наличии в составе предприятий углеобогатительной фабрики все компоненты обогащенного угля должны находиться в шихте в том же соотношении, в котором они
получаются в процессе обогащения.
Не разрешается подача на угольные башни только одного флотационного концентрата.\n
4.46. Влажность шихты, подаваемой на угольные башни, устанавливается технологи-
ческой инструкцией предприятия.
Влажность шихты или концентратов, отгружаемых другим предприятиям, должна отвечать техническим условиям на поставку.\n
4.47. Степень равномерности качественных показателей шихты должна характеризоваться коэффициентами равномерности: Каш – по зольности, Квш – по влажности, Кш – по вы-
ходу летучих веществ, Кпш – по помолу, Ксш – по сернистости.
Коэффициенты определяются за смену – по среднечасовым пробам, за сутки – по
среднесменным и за месяц – как среднеарифметическая величина среднесуточных проб по
данным лаборатории.
Коэффициенты равномерности определяются по формуле:\n
n\n
n - n\n
K = o\n
,\n
где n – общее число анализов за соответствующий период;
n0 – число анализов с отклонениями превышающими: по зольности ± 0,5 %, по влажности ± 1,0 %, по сернистости ± 0,05%, по выходу летучих веществ ± 0,7% от установленных
распоряжением руководителя предприятия (производства) величин.
Допустимые отклонения могут быть изменены согласно технологическому регламенту.\n
4.48. Заполнение шихтой бункеров угольной башни должно поддерживаться на уровне не менее 2/3 емкости башни.\n
4.49. Конвейеры, подающие шихту на угольную башню, должны быть оборудованы
устройствами отбора проб по качественным показателями (зольность, влага).\n
4.50. Все перегрузочные узлы, автодозаторы и дробильные отделения, в которых
транспортируется шихта с влажностью менее 5% (п. 7.13 Правил безопасности в коксохими-
ческом производстве), должны быть оборудованы устройствами для аспирации запыленных
мест или гидрообеспыливания.\n
4.51. Очистку вентиляционных выбросов следует производить с помощью сухих или
мокрых пылеуловителей с отстаиванием шламовой воды от пыли и возвратом осветленной
воды на орошение пылеуловителей, а шлама – в угольную шихту. При наличии углеобогатительной фабрики шламовые воды разрешается сбрасывать в ее рабочий цикл.\n
4.52. В дозировочном и дробильном отделениях, а также на всех транспортерных галереях, следует производить мокрую уборку пыли (гидросмыв), передавая шламовые воды в
шламовую канализацию.\n
    </string>
</resources>