<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter18">
        ГЛАВА 18. ИСТОЧНИКИ ЭМИССИИ В ОКРУЖАЮЩУЮСРЕДУ
Основные положения атмосфероохранной деятельности и методики определения ха-
рактеристик выбросов загрязняющих веществ в атмосферу приведены в "Инструкции по
проведению инвентаризации выбросов в атмосферу коксохимических производств" (ВУ-
ХИН. – Екатеринбург, 2007. – 55с.), применение которой обеспечивает объективное и едино-
образное представление данных о выбросах в атмосферу.
18.1 Источники выбросов в атмосферу
Типовой перечень источников выбросов в атмосферу, составленный в порядке техно-
логической схемы КХП, приведен ниже (а.с. – аспирационные системы, в.с. – вентиляцион-
ные системы):
− отопительная система гаража размораживания: оксид углеродa, диоксид азота, ок-
сид азота, диоксид серы;
− открытый склад угля: пыль угольная;
− вагоноопрокидыватель: пыль угольная;
− вагоноопрокидыватель, трубы а.с.: пыль угольная;
− закрытый склад угля, трубы а.с.: пыль угольная;
− отделение дробления и сепарации, трубы а.с.: пыль угольная;
− перегрузочные узлы, трубы а.с.: пыль угольная;
− системы естественной вентиляции помещений, трубы, дефлекторы: пыль угольная;
− отопительные системы коксовых батарей, дымовые трубы: оксид углерода, диок-
сид азота, оксид азота, диоксид серы, сажа, бенз (а) пирен;
− загрузка печей: оксид углерода, диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, пыль
угольная, аммиак, бензол, сероводород, цианистый водород, фенол, нафталин, бенз (а) пирен,
пиридин;
− двери, люки, стояки печей: оксид углерода, диоксид серы, аммиак, бензол, серово-
дород, нафталин, цианистый водород, фенол, бенз (а) пирен;
− выдача кокса из печей: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, оксид азота,
диоксид серы, аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол, бенз (а)
пирен, пиридин;
− башня тушения: пыль коксовая, аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;
− коксовая рампа: аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;
− узлы транспортирования и рассева кокса, трубы а.с.: пыль коксовая;
− узлы загрузки и разгрузки камер УСТК, трубы а.с.: пыль коксовая;
185
− холодные свечи УСТК, трубы: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, ок-
сид азота, диоксид серы, бенз (а) пирен;
− конденсатоотводчики, воздушники: аммиак, бензол, сероводород, нафталин, циа-
нистый водород, фенол;
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: пыль коксовая;
− емкостное оборудование отделения конденсации, воздушники: аммиак, бензол, се-
роводород, нафталин, цианистый водород, фенол;
− градирня конечных газовых холодильников: аммиак, бензол, сероводород, нафта-
лин, цианистый водород, фенол;
− емкостное оборудование сульфатного отделения, воздушники: аммиак, сероводо-
род, цианистый водород, серная кислота;
− емкостное оборудование аммиачно-обесфеноливающей установки, воздушники:
аммиак, сероводород, цианистый водород, фенол;
− сушилка сульфата, труба: пыль сульфата аммония;
− емкостное оборудование бензольно-скрубберного отделения, воздушники: бензол,
сероводород, цианистый водород, нафталин, фенол;
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: бензол, серово-
дород, цианистый водород, нафталин, фенол;
− насосные станции, трубы в.с.: аммиак, бензол, сероводород, цианистый водород,
нафталин, фенол;
− конденсаторы, сепараторы, мерники и емкости отделения мойки, воздушники: бен-
зол, толуол, ксилол;
− конденсаторы и сепараторы головной колонны, воздушники: бензол, сероводород,
сероуглерод, цианистый водород;
− сборники, хранилища склада сырых, промежуточных и готовых продуктов, воз-
душники: бензол, сероводород, сероуглерод, толуол, ксилол, цианистый водород, нафталин и
др.;
− насосные станции, трубы в.с.: бензол, сероводород, цианистый водород;
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: бензол;
− разгрузка, погрузка, пропарка цистерн: бензол, сероводород, цианистый водород;
− отопительная система трубчатой печи, дымовая труба: оксид углерода, диоксид
азота, оксид азота, диоксид серы, сажа, бенз (а) пирен;
− емкостное оборудование отделения дистилляции смолы, воздушники: бензол, серо-
водород, цианистый водород, нафталин, фенол;
− емкостное оборудование склада масел, воздушники: бензол, нафталин, фенол;
186
− емкостное оборудование отделения мойки масел, воздушники: бензол, нафталин,
фенол;
− технологическое оборудование отделения кристаллизации нафталина, воздушники:
нафталин, фенол;
− отопительные системы пекококсовых батарей, дымовые трубы: оксид углерода,
диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, сажа, бенз (а) пирен;
− двери, люки, стояки печей: оксид углерода, диоксид серы, аммиак, бензол, серово-
дород, нафталин, цианистый водород, фенол, бенз (а) пирен;
− выдача пекового кокса из печей: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, ок-
сид азота, аммиак, сероводород, цианистый водород, фенол, бенз (а) пирен;
− башня тушения: пыль коксовая, аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;
− рампа пекового кокса: пыль коксовая, аммиак, фенол, сероводород, цианистый во-
дород;
− узлы транспортирования и рассева пекового кокса, трубы а.с.: пыль коксовая;
− узлы загрузки и разгрузки камер УСТК, трубы а.с.: пыль коксовая;
− холодные свечи УСТК, трубы: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, ок-
сид азота, диоксид серы, бенз (а) пирен;
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: пыль коксовая;
− емкостное оборудование отделения конденсации пекококсового цеха, воздушники:
нафталин, фенол;
− градирня воды цикла конечного охлаждения пекококсового газа: аммиак, бензол,
сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол;
− конденсатоотводчики, воздушники: аммиак, бензол, сероводород, нафталин, циа-
нистый водород, фенол;
− усреднители, флотаторы, аэротенки, первичные и вторичные отстойники, открытая
поверхность: аммиак, бензол, нафталин, цианистый водород, фенол.
187
18.2 Перечень загрязняющих веществ, выбрасываемых в атмосферу
В таблице приведен типовой перечень загрязняющих веществ с их характеристиками
по состоянию на 2014 год.
Таблица – Типовой перечень загрязняющих веществ, выбрасываемых в атмосферу источни-
ками коксохимических предприятий
Предельно допустимые
концентрации, мг/м3
№
п/п
Наименование
вещества
Код*
Код для
формы
"2тп-
воздух"
Класс
опасности в рабо-
чей зоне
максимально-
разовая
средне-
суточная
1
Бенз (а) пирен;
0703 Т 1 - - 1 нг/ м3
2 Сероводород 0333 ГП 2 10,0 0,008 -
3 Фенол 1071 ЛОС 2 0,3 0,01 0,003
4 Цианистый во-
дород
0317 ГП 2 0,3 - 0,01
5 Сероуглерод 1334 ЛОС 2 1,0 0,03 0,005
6 Пиридин 2418 ЛОС 2 - 0,08 -
7 Диоксид азота 0301 ГО 2 5,0 0,2 0,04
8 Серная кислота 0322 ГП 2 1,0 0,3 0,1
9 Бензол 0602 ЛОС 2 5,0 0,3 0,1
10 Формальдегид 1325 ГО 2 0,5 0,035 0,003
11 Сажа 0328 Т 3 4,0 0,15 0,05
12 Диоксид серы 0330 ГО 3 10,0 0,5 0,05
13 Пыль угольная** 2909 Т 3 10,0 0,5 0,15
14 Пыль коксовая** 2909 Т 3 10,0 0,5 0,15
15 Толуол 0621 ЛОС 3 50,0 0,6 -
16 Ксилол 0616 ЛОС 3 - 0,6 -
17 Нафталин 0708 ЛОС 4 20,0 0,007 -
18 Аммиак 0303 ГП 4 20,0 0,2 0,2
19 Оксид углерода 0337 ГО 4 20,0 5,0 3,0
20 Оксид азота 0304 ГО 2 30,0 0,4 0,06
21 Пыль сульфата
аммония
0351 Т 3 - 0,2 0,1
*) - по действующему справочнику «Перечень и коды веществ, загрязняющих атмосферный воз-
дух»;
**) - классифицируются в зависимости от содержания диоксида кремния.
Эффектом комбинированного вредного действия при совместном присутствии в ат-
мосферном воздухе обладают:
Аммиак, сероводород (код 6003);
Азота диоксид, серы диоксид (код 6009);
Азота диоксид, серы диоксид, углерода оксид, фенол (код 6010);
Серы диоксид и фенол (код 6038);
Серы диоксид и сероводород (код 6043).
Для каждого предприятия разрабатывается проект предельно допустимых выбросов
загрязняющих веществ в атмосферу, в котором предусматриваются мероприятия по их со-
188
кращению. Эти мероприятия должны реализовываться технологическими подразделениями
предприятия.
Одной из задач экологической службы предприятия является наблюдение и контроль
за выполнением этих мероприятий.
18.3 Источники загрязненных сточных вод
Химзагрязненные сточные воды, образующиеся на предприятии, имеют своими ис-
точниками:
− физическую влагу шихты, подаваемой на коксование;
− пирогенетическую влагу шихты, подаваемой на коксование;
− свежую техническую воду;
− конденсаты пара, применяемого в технологических процессах;
− влагу атмосферных осадков (с огражденных площадок расположения химоборудования).
Все химзагрязненные (фенольные) сточные воды подаются на биохимическую уста-
новку (БХУ). Основная часть очищенной воды направляется на мокрое тушение кокса, ос-
тавшаяся часть загрязненной биологическим осадком воды после БХУ передается на город-
ские очистные сооружения.
18.4 Источники образования отходов производства
В процессе производства на предприятии образуются отходы производства (фусы ка-
менноугольные, кислая смолка, пыль коксовая и угольная, шламы, масла, полимеры и др.) и
потребления. Особую опасность представляют фусы, представляющие собой смесь угля,
графитовых и частично пиролизованных угольных частиц с каменноугольной смолой и во-
дой. Их объем в среднем составляет 0,05% и может достигать 0,13% от сухой шихты.
Источниками образования фусов являются механизированные осветлители, в которых
происходит отстаивание надсмольной воды и смолы, а также сборники, отстойники и храни-
лища смолы. В емкостном оборудовании при хранении жидких коксохимических продуктов
образуются шламы, которые представляют собой "жидкие фусы".
Источниками образования отходов в виде коксовой и угольной пыли являются уста-
новки пылеулавливания в системах аспирации углеподготовительного и коксового цехов.
Кислая смолка образуется при контакте коксового газа с серной кислотой в производ-
стве сульфата аммония, а также при ректификации сырого бензола. На очистных сооружени-
ях сточных вод при флотации образуются отходы в виде масел. При регенерации поглоти-
тельного масла из непредельных углеводородов образуются сложные полимеры, которые пе-
риодически удаляются при чистке емкостей.
На предприятиях (в цехах и отделениях) должны разрабатыватьсямероприятия по
уменьшению образования отходов, их ликвидации или утилизации.
    </string>
</resources>