<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="chapter18">
        ГЛАВА 18. ИСТОЧНИКИ ЭМИССИИ В ОКРУЖАЮЩУЮ СРЕДУ\n\n\n
Основные положения атмосфероохранной деятельности и методики определения
        характеристик выбросов загрязняющих веществ в атмосферу приведены в "Инструкции по
проведению инвентаризации выбросов в атмосферу коксохимических производств" (ВУХИН. – Екатеринбург, 2007. – 55с.),
        применение которой обеспечивает объективное и единообразное представление данных о выбросах в атмосферу.\n
18.1 Источники выбросов в атмосферу\n
Типовой перечень источников выбросов в атмосферу, составленный в порядке технологической
        схемы КХП, приведен ниже (а.с. – аспирационные системы, в.с. – вентиляционные системы):\n
− отопительная система гаража размораживания: оксид углеродa, диоксид азота, оксид азота, диоксид серы;\n
− открытый склад угля: пыль угольная;\n
− вагоноопрокидыватель: пыль угольная;\n
− вагоноопрокидыватель, трубы а.с.: пыль угольная;\n
− закрытый склад угля, трубы а.с.: пыль угольная;\n
− отделение дробления и сепарации, трубы а.с.: пыль угольная;\n
− перегрузочные узлы, трубы а.с.: пыль угольная;\n
− системы естественной вентиляции помещений, трубы, дефлекторы: пыль угольная;\n
− отопительные системы коксовых батарей, дымовые трубы: оксид углерода, диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, сажа, бенз (а) пирен;\n
− загрузка печей: оксид углерода, диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, пыль
угольная, аммиак, бензол, сероводород, цианистый водород, фенол, нафталин, бенз (а) пирен,
пиридин;\n
− двери, люки, стояки печей: оксид углерода, диоксид серы, аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол, бенз (а) пирен;\n
− выдача кокса из печей: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, оксид азота,
диоксид серы, аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол, бенз (а)
пирен, пиридин;\n
− башня тушения: пыль коксовая, аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;\n
− коксовая рампа: аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;\n
− узлы транспортирования и рассева кокса, трубы а.с.: пыль коксовая;\n
− узлы загрузки и разгрузки камер УСТК, трубы а.с.: пыль коксовая;\n
− холодные свечи УСТК, трубы: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, бенз (а) пирен;\n
− конденсатоотводчики, воздушники: аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол;\n
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: пыль коксовая;\n
− емкостное оборудование отделения конденсации, воздушники: аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол;\n
− градирня конечных газовых холодильников: аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол;\n
− емкостное оборудование сульфатного отделения, воздушники: аммиак, сероводород, цианистый водород, серная кислота;\n
− емкостное оборудование аммиачно-обесфеноливающей установки, воздушники:
аммиак, сероводород, цианистый водород, фенол;\n
− сушилка сульфата, труба: пыль сульфата аммония;\n
− емкостное оборудование бензольно-скрубберного отделения, воздушники: бензол,
сероводород, цианистый водород, нафталин, фенол;\n
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: бензол, сероводород, цианистый водород, нафталин, фенол;\n
− насосные станции, трубы в.с.: аммиак, бензол, сероводород, цианистый водород,
нафталин, фенол;\n
− конденсаторы, сепараторы, мерники и емкости отделения мойки, воздушники: бензол, толуол, ксилол;\n
− конденсаторы и сепараторы головной колонны, воздушники: бензол, сероводород,
сероуглерод, цианистый водород;\n
− сборники, хранилища склада сырых, промежуточных и готовых продуктов,
        воздушники: бензол, сероводород, сероуглерод, толуол, ксилол, цианистый водород, нафталин и
др.;\n
− насосные станции, трубы в.с.: бензол, сероводород, цианистый водород;\n
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: бензол;\n
− разгрузка, погрузка, пропарка цистерн: бензол, сероводород, цианистый водород;\n
− отопительная система трубчатой печи, дымовая труба: оксид углерода, диоксид
азота, оксид азота, диоксид серы, сажа, бенз (а) пирен;\n
− емкостное оборудование отделения дистилляции смолы, воздушники: бензол, сероводород, цианистый водород, нафталин, фенол;\n
− емкостное оборудование склада масел, воздушники: бензол, нафталин, фенол;\n
− емкостное оборудование отделения мойки масел, воздушники: бензол, нафталин,
фенол;\n
− технологическое оборудование отделения кристаллизации нафталина, воздушники:
нафталин, фенол;\n
− отопительные системы пекококсовых батарей, дымовые трубы: оксид углерода,
диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, сажа, бенз (а) пирен;\n
− двери, люки, стояки печей: оксид углерода, диоксид серы, аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол, бенз (а) пирен;\n
− выдача пекового кокса из печей: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, оксид азота, аммиак, сероводород, цианистый водород, фенол, бенз (а) пирен;\n
− башня тушения: пыль коксовая, аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;\n
− рампа пекового кокса: пыль коксовая, аммиак, фенол, сероводород, цианистый водород;\n
− узлы транспортирования и рассева пекового кокса, трубы а.с.: пыль коксовая;\n
− узлы загрузки и разгрузки камер УСТК, трубы а.с.: пыль коксовая;\n
− холодные свечи УСТК, трубы: пыль коксовая, оксид углерода, диоксид азота, оксид азота, диоксид серы, бенз (а) пирен;\n
− системы естественной вентиляции помещений трубы, дефлекторы: пыль коксовая;\n
− емкостное оборудование отделения конденсации пекококсового цеха, воздушники:
нафталин, фенол;\n
− градирня воды цикла конечного охлаждения пекококсового газа: аммиак, бензол,
сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол;\n
− конденсатоотводчики, воздушники: аммиак, бензол, сероводород, нафталин, цианистый водород, фенол;\n
− усреднители, флотаторы, аэротенки, первичные и вторичные отстойники, открытая
поверхность: аммиак, бензол, нафталин, цианистый водород, фенол.\n
18.2 Перечень загрязняющих веществ, выбрасываемых в атмосферу
В таблице(Приложение 1) приведен типовой перечень загрязняющих веществ с их характеристиками
по состоянию на 2014 год.\n
Для каждого предприятия разрабатывается проект предельно допустимых выбросов
загрязняющих веществ в атмосферу, в котором предусматриваются мероприятия по их сокращению.
        Эти мероприятия должны реализовываться технологическими подразделениями
предприятия.\n
Одной из задач экологической службы предприятия является наблюдение и контроль
за выполнением этих мероприятий.\n
18.3 Источники загрязненных сточных вод\n
Химзагрязненные сточные воды, образующиеся на предприятии, имеют своими источниками:\n
− физическую влагу шихты, подаваемой на коксование;\n
− пирогенетическую влагу шихты, подаваемой на коксование;\n
− свежую техническую воду;\n
− конденсаты пара, применяемого в технологических процессах;\n
− влагу атмосферных осадков (с огражденных площадок расположения химоборудования).\n
Все химзагрязненные (фенольные) сточные воды подаются на биохимическую установку (БХУ).
        Основная часть очищенной воды направляется на мокрое тушение кокса,
        оставшаяся часть загрязненной биологическим осадком воды после БХУ передается на городские очистные сооружения.\n
18.4 Источники образования отходов производства\n
В процессе производства на предприятии образуются отходы производства (фусы каменноугольные,
        кислая смолка, пыль коксовая и угольная, шламы, масла, полимеры и др.) и
потребления. Особую опасность представляют фусы, представляющие собой смесь угля,
графитовых и частично пиролизованных угольных частиц с каменноугольной смолой и водой.
        Их объем в среднем составляет 0,05% и может достигать 0,13% от сухой шихты.\n
Источниками образования фусов являются механизированные осветлители, в которых
происходит отстаивание надсмольной воды и смолы, а также сборники, отстойники и хранилища
        смолы. В емкостном оборудовании при хранении жидких коксохимических продуктов
образуются шламы, которые представляют собой "жидкие фусы".\n
Источниками образования отходов в виде коксовой и угольной пыли являются установки
        пылеулавливания в системах аспирации углеподготовительного и коксового цехов.
Кислая смолка образуется при контакте коксового газа с серной кислотой в производстве
        сульфата аммония, а также при ректификации сырого бензола. На очистных сооружениях
        сточных вод при флотации образуются отходы в виде масел. При регенерации поглотительного
        масла из непредельных углеводородов образуются сложные полимеры, которые периодически удаляются при чистке емкостей.\n
На предприятиях (в цехах и отделениях) должны разрабатываться мероприятия по
уменьшению образования отходов, их ликвидации или утилизации.\n
    </string>
</resources>