<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter4">
        ГЛАВА 4. ПОДГОТОВКА УГЛЯ ДЛЯ КОКСОВАНИЯ\n\n\n
4.1. Назначение углеподготовительного цеха – прием, хранение, усреднение и подготовка
        угля для коксования, а также подача угольной шихты в коксовые цеха предприятия
или отгрузка ее на сторону.\n
4.2. В тех случаях, когда в составе предприятия имеется углеобогатительный цех (отделение),
        его назначением является обогащение до заданных техническими условиями норм
рядового или отсортированного угля.\n
4.3. Углеподготовительный цех осуществляет:\n
– прием, хранение и усреднение поступающих на коксование углей и усреднение их по
маркам или технологическим группам;\n
– предварительное отсеивание и дробление крупных классов (при наличии данного отделения);\n
– дозирование угля для получения шихты заданного состава;\n
– окончательное дробление и смешивание готовой шихты.\n
– при наличии углеобогатительного цеха (отделения) углеподготовительный цех осуществляет
        также подачу дозированной шихты или отдельных ее компонентов на обогащение, а
также прием обогащенных концентратов из углеобогатительного цеха (отделения).
При наличии углеобогатительного отделения в составе углеподготовительного цеха
его работа регламентируется правилами, изложенными в главе 5;\n
– прием по установленной регламентом номенклатуре отходов или их подготовленных смесей
        для подачи в угольную шихту с целью их утилизации или обезвреживания в коксовых
печах.\n
4.4. Выбор схемы подготовки угля определяется проектом в зависимости от свойств
угля, принятого для коксования, с учетом рекомендаций отраслевых научно-
исследовательских институтов.\n
4.5. В состав углеподготовительного цеха входят участки или отделения:\n
– разгрузки углей;\n
– приема, хранения и усреднения угля на открытых и закрытых складах;\n
– составления шихты – дозировочное отделение;\n
– окончательного дробления и смешения шихты;\n
– обогащения углей (при наличии данного отделения);\n
– пульт управления, оснащенный средствами санитарно-технического обеспечения (отоплением, вентиляцией, кондиционированием воздуха).\n
4.6. При наличии углеобогатительной фабрики последняя со своими подразделениями
– гравитационным, флотационным, сушильным, шламовым, породоудаления, отгрузки продуктов обогащения является отдельным цехом либо входит в состав углеподготовительного
цеха.\n
4.7. В зависимости от масштабов предприятия (производства) и схемы подготовки
угольной шихты в состав цеха могут входить один или несколько участков или отделений.
Верхнее помещение угольной башни (с надбункерной частью), включая все находящиеся в
нем механизмы и оборудование, входит в состав углеподготовительного цеха.
Примечание: другая часть угольной башни входит в состав коксового цеха.\n
4.8. Гараж для размораживания вагонов с углем находится в ведении железнодорожного
        или углеподготовительного цеха (согласно утвержденной структуре по предприятию,
производству).
Прием, хранение и усреднение угля\n
4.9. Участок или отделение приема и хранение угля состоит из:\n
– вагоноопрокидывателей с вагонотолкателями и дробильно-фрезерными машинами;\n
– закрытых или открытых складов угля с распределительными и приемными галереями
(траншеями), перегружателями, штабелерами, мостовыми кранами, приемными и погрузочными устройствами;\n
– транспортерного оборудования – конвейеров и элеваторов.\n
4.10. Прием угля от железнодорожной станции осуществляется приемосдатчиками
предприятия.
Прием угля углеподготовительным цехом от железнодорожного цеха осуществляется
по приемо-сдаточным ведомостям. При приеме сверяются номера вагонов с номерами, ука-
занными в железнодорожных накладных, дата отгрузки и марка угля.\n
4.11. Углеподготовительные цеха должны быть оборудованы весоизмерительными
устройствами, пунктами испытания и контроля качества поступающего угля.\n
Порядок контроля веса и качества угля определяется технологической инструкцией
предприятия.
Взвешивание углей осуществляется железнодорожным цехом и грузовой службой
предприятия, контроль качества — отделом технического контроля.\n
4.12. Перед подачей на выгрузку вагоны с углем, поступившие на предприятие, по
указанию сменного персонала углеподготовительного цеха должны быть рассортированы
железнодорожным цехом по технологическим группам.
Вагоны с углем, не имеющие соответствующих документов, не допускаются к раз-
грузке в общие углеприемные устройства до установления технологических свойств угля.\n
4.13. Подача вагонов с углем на разгрузку должна производиться железнодорожным
цехом только по указанию персонала углеподготовительного цеха.
При разгрузке должна быть обеспечена тщательная очистка вагонов от остатков угля.\n
4.14. Разгрузка угля проводится силами углеподготовительного или железнодорожно-
го цехов.\n
4.15. Бункера вагоноопрокидывателя, угольные ямы и траншеи должны полностью
освобождаться от угля после разгрузки каждой технологической группы.\n
4.16. Закладка штабелей, хранение, усреднение и забор угля со складов должны про-
изводиться в соответствии с технологической инструкцией.\n
4.17. Технологической инструкцией должно предусматриваться для каждой шахто-
группы наличие не менее двух штабелей, из которых в один уголь закладывается, а из другого расходуется. Дополнительные штабеля могут создаваться в зависимости от объема и при-
нятой схемы использования угольного склада.\n
4.18. Закладка штабеля допускается только на спланированной площадке, полностью
очищенной от ранее лежавшего угля.\n
4.19. Между штабелями угля различных шахтогрупп должен быть обеспечен разрыв
по подошве не менее 6 метров (согласно постановлению Правительства Российской Федера-
ции от 25 апреля 2012 г. №390 «О противопожарном режиме»)
Штабеля одинаковых шахтогрупп могут закладываться впритык по подошве.\n
4.20. Закладка штабелей должна вестись таким образом, чтобы уголь распределялся
по всей ширине штабеля ровным слоем. Длительность закладки штабеля не должна превышать половины предельного срока хранения данной марки угля.
Участок, занимаемый штабелями каждой шахтогруппы, должен быть обозначен указателями с наименованием марки, технологической группы углей.\n
4.21. Учет движения угля на складе должен вестись по каждому штабелю с указанием
качества заложенного угля, даты начала и окончания закладки и забора угля.\n
4.22. За состоянием углей на складе должен быть установлен тщательный надзор с
целью недопущения окисления и самовозгорания углей. В необходимых случаях должны
производиться контрольные измерения температуры в штабелях.\n
4.23. Для хранения угля на складах устанавливаются следующие предельные сроки в
сутках:\n
Обогащенные угли всех бассейнов всех марок: Летний период 60\30, Зимний период 90\45\n
Рядовые угли и отсевы:Кузнецкого, Карагандинского, Печорского, Южно —
Якутского, Улугхемского бассейнов (кроме газовых и длиннопламенных): Летний период 80\40, Зимний период 100\50\n
Газовые и длиннопламенные угли Кузнецкого, Карагандинского, Печорского, Южно –Якутского, Улугхемского бассейнов: Летний период 60\30, Зимний период 90\45\n
Числитель – открытые склады, знаменатель - закрытые\n
Срок хранения исчисляется от даты закладки половины штабеля.\n
Срок хранения смеси углей разных марок определяется по марке с минимальным сроком хранения.\n
Угли, которые лежали на складе дольше установленного выше срока, могут быть использованы для коксования только после специального исследования их качества.
Летний период включает время с 1 мая по 1 октября, а зимний период – с 1 октября
по 1 мая.
Примечание: сроки хранения углей, поступающих из стран дальнего зарубежья, устанавливаются по данным поставщика.\n
4.24. Минимальное участие усредненных углей в шихте должно обеспечивать установленные коэффициенты равномерности качества шихты и устанавливается распоряжением
главного инженера по предприятию (производству).\n
4.25. При проектировании угольных складов их емкость устанавливается предприятием.
        При определении емкости склада для предприятий, использующих уголь разных бассейнов,
        емкость рассчитывается как средневзвешенная в зависимости от состава шихты, утверждённой на предприятии.
В технологической инструкции коксохимического производства должен быть определен
        минимальный запас угля по маркам и шахтам, необходимый для перевода коксовых батарей на увеличенные обороты и консервацию.\n
4.26. Не разрешается:\n
– использование для коксования угля с неизвестной характеристикой без предварительной
проверки его качества;\n
– смешение углей различных марок при разгрузке, закладке или заборе угля из штабелей;\n
– слив на угольный склад промпродуктов химпроизводства, если он не предусмотрен технологическим регламентом;\n
– наличие досок, железа и других посторонних предметов на территории склада и углеприемных устройств (при обнаружении их следует немедленно удалять).\n
4.27. Периодически, как правило не реже одного раза в квартал, должен производиться контрольный замер остатков угля на складах.
Естественные потери угля от распыления в пути следования, при перевалках на складах
и других операциях допускаются к списанию согласно договорам между коксохимическим
предприятием и поставщиком. Рекомендуемые нормы потери угля в зависимости от дальности транспортирования угля принимаются в следующих размерах: при транспортировании на
расстояние до 750 км 0,7%, от 751 до 1500 км 0,8%, свыше 1500 км 0,9%.
Составление шихты – дозировочное отделение\n
4.28. Составление шихты и дозирование ее компонентов проводится в специальных
дозировочных отделениях или в закрытых угольных складах.\n
4.29. Дозировочное отделение или закрытый угольный склад состоят из:\n
– бункеров или силосов;\n
– подающих и распределительных конвейеров над бункерами (силосами) с разгрузочными
устройствами;\n
– весовых автодозаторов, ленточных или дисковых питателей;\n
– сборных конвейеров для подачи готовой шихты или групповых компонентов на дробление и смешивание. В отдельных случаях в состав дозировочных отделений могут входить
также устройства для предварительного грохочения и дробления крупного угля.\n
4.30. Бункера дозировочного отделения должны быть оборудованы устройствами для
пневматического или механического обрушения угля, которые автоматически включаются
при прекращении схода угля в одном из действующих бункеров (силосов), блокировкой,
обеспечивающей остановку всех работающих дозаторов при прекращении поступления угля
по одному из них, а также соответствующей сигнализацией.\n
4.31. Бункеры (силосы) дозировочного отделения закрепляются за углем определен-
ных шахтогрупп распоряжением технического руководителя предприятия (производства)
или руководителем производственного отдела.
Над каждым бункером вверху и на конусах внизу должны быть установлены
        указатели-таблички с номером бункера и, при наличии технологической целесообразности,
        наименованием марки (технологической группы) угля, хранящегося в нем.
Смешивание угля разных шахтогрупп в одном и том же бункере не разрешается.
Для предотвращения аварийных ситуаций на каждом бункере в месте перехода
        цилиндрической части в коническую по окружности в 2-х – 3-х точках рекомендуется устанавливать приборы для постоянного контроля температуры углей.
При достижении температуры углей выше 50 ºС необходимо производить разгрузку и
очистку бункеров.
Не разрешается включение пневмообрушения при разгрузке загоревшегося угля.\n
4.32. Верх дозировочного отделения должен иметь прямую телефонную связь и условную сигнализацию с углеприемными устройствами либо с центральным диспетчерским
пунктом управления углеподготовительным цехом. Для контроля правильности заполнения
бункеров положение разгрузочного устройства над ними должно указываться световой сигнализацией или иметь систему позиционирования.\n
4.33. Бункеры (силосы) дозировочного отделения должны полностью освобождаться
и зачищаться не реже одного раза в год по графику, утвержденному техническим руководителем предприятия (производства).
Полное освобождение бункера (силоса) от угля обязательно также при замене в нем
угля одной шахтогруппы на другую.\n
4.34. Состав шихты по технологическим группам или шахтам и качество шихты, по-
ступающей на коксование, утверждается техническим руководителем предприятия (произ-
водства) по мере необходимости в соответствии с нарядом на поставку и наличием остатков
угля на складах.
Изменения установленного состава и качества шихты могут быть допущены только по
письменному распоряжению директора или технического руководителя предприятия (производства).\n
4.35. Допустимые отклонения от заданного участия отдельных компонентов в шихте
при установке ленточных дозаторов с электронными весами не должны превышать ±1% (при
установке других дозаторов не должны превышать ±2%). Масса дозируемых компонентов
принимается при фактической влажности последних.\n
4.36. В целях усреднения угля в процессе дозирования каждая шахтогруппа, как пра-
вило, должна выдаваться не менее чем из двух силосов. Исключение составляют компонен-
ты, часть которых в шихте не превышает 5 %.\n
4.37. Заданный состав шихты, нагрузка каждого питателя или дозатора и общая на-
грузка сборного конвейера должны фиксироваться на специальной таблице у оператора
пульта управления.
Фактические данные отображаются на диаграммах регистрирующих приборов и в ра-
порте или журнале начальника смены.
Диаграммы регистрирующих приборов должны обрабатываться службами КИПиА,
результаты обработки представляться углеподготовительному цеху и ОТК не позднее чем
через сутки после их снятия.\n
4.38. Управление заполнением бункеров или силосов дозировочного отделения и до-
зированием компонентов шихты, как правило, должно производиться с центрального дис-
петчерского пункта. При этом работа каждого автодозатора должна фиксироваться на диа-
грамме или с использованием компьютерных программ.\n
4.39. Подготовка углей по другим технологиям (избирательное дробление углей,
        термоподготовка, трамбование) осуществляются по соответствующим специальным технологическим инструкция.
Окончательное дробление и смешение шихты
По определению комитета по терминологии АН СССР дроблением следует считать
доведение крупности материала до 5 мм, измельчением считается доведение размера мате-
риала до крупности менее 5 мм.\n
4.40. Агрегаты окончательного дробления должны обеспечивать помол шихты либо
групповых или индивидуальных ее компонентов до заданных пределов, а смесительные устройства – соответствующее смешение шихты.\n
4.41. Перед агрегатами окончательного дробления или на конвейерах углеприема
должно производиться удаление из угля ферромагнитных предметов с помощью электромагнитов.\n
4.42. Равномерность нагрузки дробильных агрегатов контролируется с помощью амперметров,
        установленных на электродвигателях дробилок и на центральном пульте управления.\n
4.43. Степень измельчения шихты по предельному содержанию зерен менее 3 мм
должна утверждаться техническим руководителем предприятия (производства) или лицом
им уполномоченным.
В случае наличия в схеме подготовки углей на данном производстве (предприятии)
отделения избирательного дробления с помощью пневмосепарации в отделителях с кипящим
слоем (ОКС), работа по открытому или полному (закрытому) циклу определяется распоряжением начальника цеха и регулируется цеховой производственной инструкцией.
Степень измельчения шихты должна быть постоянной и обеспечивать стабильность
насыпной массы шихты. Отклонения от заданной степени измельчения определяются в технологическом регламенте и не должны превышать ± 2 %.\n
4.44. С целью регулирования и повышения насыпной массы шихты допускаются применение микродобавок, частичное брикетирование шихты и другие методы повышения и
стабилизации насыпной массы шихты, загружаемой в камеры коксования.\n
4.45. При наличии в составе предприятий углеобогатительной фабрики все компоненты обогащенного угля должны находиться в шихте в том же соотношении, в котором они
получаются в процессе обогащения.
Не разрешается подача на угольные башни только одного флотационного концентрата.\n
4.46. Влажность шихты, подаваемой на угольные башни, устанавливается технологи-
ческой инструкцией предприятия.
Влажность шихты или концентратов, отгружаемых другим предприятиям, должна отвечать техническим условиям на поставку.\n
4.47. Степень равномерности качественных показателей шихты должна характеризоваться коэффициентами равномерности: Каш – по зольности, Квш – по влажности, Кш – по вы-
ходу летучих веществ, Кпш – по помолу, Ксш – по сернистости.
Коэффициенты определяются за смену – по среднечасовым пробам, за сутки – по
среднесменным и за месяц – как среднеарифметическая величина среднесуточных проб по
данным лаборатории.
Коэффициенты равномерности определяются по формуле:\n
n\n
n - n\n
K = o\n
,\n
где n – общее число анализов за соответствующий период;
n0 – число анализов с отклонениями превышающими: по зольности ± 0,5 %, по влажности ± 1,0 %, по сернистости ± 0,05%, по выходу летучих веществ ± 0,7% от установленных
распоряжением руководителя предприятия (производства) величин.
Допустимые отклонения могут быть изменены согласно технологическому регламенту.\n
4.48. Заполнение шихтой бункеров угольной башни должно поддерживаться на уровне не менее 2/3 емкости башни.\n
4.49. Конвейеры, подающие шихту на угольную башню, должны быть оборудованы
устройствами отбора проб по качественным показателями (зольность, влага).\n
4.50. Все перегрузочные узлы, автодозаторы и дробильные отделения, в которых
транспортируется шихта с влажностью менее 5% (п. 7.13 Правил безопасности в коксохими-
ческом производстве), должны быть оборудованы устройствами для аспирации запыленных
мест или гидрообеспыливания.\n
4.51. Очистку вентиляционных выбросов следует производить с помощью сухих или
мокрых пылеуловителей с отстаиванием шламовой воды от пыли и возвратом осветленной
воды на орошение пылеуловителей, а шлама – в угольную шихту. При наличии углеобогатительной фабрики шламовые воды разрешается сбрасывать в ее рабочий цикл.\n
4.52. В дозировочном и дробильном отделениях, а также на всех транспортерных галереях, следует производить мокрую уборку пыли (гидросмыв), передавая шламовые воды в
шламовую канализацию.\n
    </string>
        <string name="chapter5">
                ГЛАВА 5. ОБОГАЩЕНИЕ УГЛЯ\n\n\n
Общие положения\n
5.1. При обогащении угля выполняются следующие операции:\n
– сухая или мокрая классификация;\n
– обогащение крупных и мелких классов с получением концентратов, промежуточных продуктов и отходов;\n
– сгущение шламов и осветление оборотной воды;\n
– обогащение крупных и мелких шламов;\n
– обезвоживание продуктов обогащения;\n
– сушка концентратов и их смесей, а в отдельных случаях – промпродуктов;\n
– удаление отходов обогащения;\n
– улавливание шламов и осветление сточных вод или повторно используемых вод;\n
– сгущение и обезвоживание хвостов флотации;\n
– подготовительные операции по утилизации отходов обогащения.\n
5.2. Состав углеобогатительной фабрики:\n
– гравитационное отделение;\n
– флотационное отделение;\n
– радиальные сгустители шламовых вод и отходов флотации, а в отдельных случаях – флотоконцентрата;\n
– бункера мелкого и крупного концентрата;\n
– сушильное отделение для концентрата и промпродукта;\n
– бункера высушенного продукта;\n
– наружные шламовые отстойники и накопители с насосными;\n
– склады флотореагентов, утяжелителя и коагулянтов, а также установка по их подготовке;\n
– бункера промпродукта и породы;\n
– породоотвальное хозяйство;\n
– конвейерные тракты подачи рядового угля, концентратов, промпродукта и породы с соответствующими перегрузочными узлами;\n
– отвалы отходов обогащения;\n
– цех или установка по подготовке отходов обогащения к использованию;\n
– отделение сгущения и обезвоживания хвостов флотации.\n
5.3. Для нормального ведения технологического процесса обогащения в углеобогатительный цех
                (отделение) должно подаваться постоянное количество рядовой шихты усредненного качества,
                как по техническому анализу, так и по гранулометрическому составу и
обогатимости.\n
5.4. Отклонение нагрузки по рядовому углю, поступающему на обогащение, не должно превышать ±5 % от заданной.
При распределении угля по шахтогруппам следует учитывать также ситовый состав и
обогатимость углей.\n
Классификация угля\n
5.5. Рядовой уголь перед обогащением подвергается разделению на крупный и мелкий
машинные классы. Пределы классификации устанавливаются технологическим регламентом.\n
5.6. Классификация угля проводится на стационарных или передвижных грохотах
мокрым или сухим способами.
Состояние сит классификационных грохотов проверяется ежесуточно. Нарушение исправно-
сти и забивание отверстий сит не допускается. Неисправности должны устраняться немедленно.\n
5.7. Во время работы грохотов необходимо следить за равномерным распределением
нагрузок по грохотам и по всей ширине сит.\n
5.8. Эффективность работы классификационных грохотов должна проверяться не ре-
же одного раза в квартал путем рассева проб надрешётного продукта.\n
Обогащение угля\n
5.9. Обогащение должно производиться:\n
– крупных классов угля – в сепараторах с тяжелыми средами или в отсадочных машинах;\n
– мелких классов – в отсадочных машинах;\n
– промпродукта– в отсадочных машинах или гидроциклонах с тяжелой суспензией;\n
– угольных шламов: тонкозернистых – во флотационных машинах, крупнозернистых – в
гидроциклонах.\n
5.10. Режим работы обогатительных аппаратов, обеспечивающий получение концентратов
                и отходов обогащения заданного качества, устанавливается технологическим регла-
ментом.\n
5.11. Степень дробления крупного угля перед обогащением в тяжелых средах или в
отсадочных машинах устанавливается технологическим регламентом.\n
5.12. При работе сепараторов с тяжелыми средами в качестве утяжелителя применя-
ется тонкоизмельченный магнетит.\n
5.13. В процессе циркуляции магнетитовой суспензии необходимо следить за ее
плотностью.\n
5.14. Плотность суспензии в зависимости от принятой плотности разделения следует
поддерживать в пределах 1800-2200 кг/м3 на первой ступени и 1400-1600 кг/м3 на второй,
проверяя ее в потоке.\n
При увеличении плотности потока выше заданной должна автоматически включаться
подача в соответствующие емкости воды, а при уменьшении плотности – магнетита.\n
5.15. При установочной наладке режим работы отсадочных машин регулируется: давлением воздуха,
                углом наклона сит, величиной отверстий в ситах и их конфигурацией, высотой постели,
                размерами выпускных щелей и скоростью выгрузки породы и промпродукта,
нагрузкой на отсадочную машину.
Установочная наладка производится при вводе углефабрики в действие и уточняется в
процессе эксплуатации в зависимости от качества обогащаемых углей.
Изменения принятых основных параметров установочной наладки могут производиться
                только с разрешения начальника цеха (отделения) и должны фиксироваться в цеховом
журнале и технологическом регламенте.\n
5.16. Оперативное регулирование работы отсадочных машин производится: распределением
                нагрузки на каждую машину, количеством подрешётной воды, количеством воздуха,
подаваемого в каждое отделение отсадочной машины, размерами выпускных щелей, а также
скоростью разгрузки породы и промпродукта.\n
5.17. При эксплуатации отсадочных машин обязательно выполнение следующих правил:\n
– уголь должен поступать на машину равномерно по всей ее ширине;\n
– отсадочная постель на сите машины должна быть рыхлой, обеспечивающей разделение
обогащаемого угля;\n
– процесс разгрузки породы и промпродукта должен быть автоматизирован;\n
– количество транспортной воды для угля должно быть минимальным.\n
5.18. Состояние сит отсадочных машин, разгрузочных устройств, трубопроводной
арматуры, воздушных и водяных задвижек должны проверяться ежесуточно. Работа с неисправными ситами и разгрузочными устройствами не разрешается.\n
5.19. Оперативный контроль работы сепараторов и отсадочных машин должен осуществляться автоматически или оператором путем расслоения пробы материала в тяжелых
жидкостях (в водном растворе хлористого цинка).\n
Контроль среднесменных показателей должен производиться лабораторией.\n
5.20. Потери концентратной фракции угля, принятые по технологическому регламенту
                плотности, не должны превышать по фракционным анализам месячных проб в обезвоженном промпродукте – 20 % от промпродукта, в общей породе – 1 %. Величины потерь
уточняются применительно к роду угля и устанавливаются технологическим регламентом
каждого предприятия, в том числе минимальная зольность отходов обогащения.\n
Обезвоживание продуктов обогащения\n
5.21. Удаление внешней влаги или обезвоживание продуктов обогащения должно
производиться для:\n
– крупного концентрата – на неподвижных ситах или обезвоживающих грохотах;\n
– мелкого концентрата – на обезвоживающих грохотах или багер-элеваторах и других обезвоживателях с дальнейшим обезвоживанием в центрифугах;\n
– промпродукта – в обезвоживающих элеваторах и центрифугах или в бункерах;\n
– флотоконцентрата и шлама – на вакуум-фильтрах, пресс-фильтрах и других фильтровальных устройствах, предназначенных для обезвоживания шламов. Рекомендуется применение
флокулянтов;\n
– отходов флотации – сгущением в радиальных или других сгустителях с применением
флокулянтов, выделением в некоторых случаях крупнозернистой части с помощью гидроциклонов
                и механизированных шламовых отстойников и складированием основной части отходов
                флотации в шламонакопителях или подачей их на утилизацию. Осветленная вода из
шламонакопителей и утилизационных установок с содержанием твердого остатка не более 5
кг/м3 возвращается в технологическую схему обогащения.
Мелкий концентрат, флотоконцентрат, их смеси, а также готовая шихта, мелкий
промпродукт и отходы флотации в необходимых случаях могут подвергаться термической
сушке.\n
5.22. Для повышения эффективности обезвоживания часть воды и тонкого шлама
должна отделяться на неподвижных щелевидных ситах перед грохотами.\n
5.23. Состояние стационарных щелевидных сит, а также сит обезвоживающих аппаратов,
                их крепление, уплотнение и величина износа проверяются ежесуточно. Работать с поврежденными и плохо закрепленными ситами не разрешается.\n
5.24. Все установленное обезвоживающее оборудование должно содержаться в рабочем состоянии.\n
5.25. Загрузка обезвоживающих центрифуг должна поддерживаться равномерной и
регулироваться по показаниям амперметров.\n
5.26. Содержание твердого остатка в фугате центрифуг не должно превышать
150 кг/м3.\n
5.27. Для обеспечения нормальной работы вакуум-фильтров:\n
– вакуум необходимо поддерживать не ниже установленного технологическим регламентом;\n
– вакуум-фильтр и вакуум-насосы должны быть снабжены вакуумметрами, а воздуходувки
– манометрами;\n
– все коммуникации, находящиеся под вакуумом или избыточным давлением, не должны
пропускать воздух;\n
– состояние фильтрующей поверхности проверяется систематически. Работа фильтра с разорванной фильтрующей поверхностью не разрешается;\n
– вакуум-фильтры должны быть оборудованы устройствами для мгновенной отдувки флотоконцентрата;\n
– содержание твердого остатка в фильтрате не должно превышать 70 кг/м3, для углей Карагандинского бассейна – 140 кг/м3.\n
Сгущение шламов и осветление оборотной воды\n
5.28. Сгущение шламов и осветление оборотной воды осуществляется в гидроциклонах,
                пирамидальных и радиальных сгустителях, а осветление сточных вод для повторного
использования – на внеплощадочных отстойниках и шламонакопителях.\n
5.29. Содержание твердого остатка в подаппаратной воде отсадочных машин не
должно превышать 100 кг/м3.
Оборотная вода, применяемая для дешламации угля и отмывки утяжелителя при обо-
гащении в тяжелых средах, должна содержать не более 30 кг/м3 твердого остатка.\n
5.30. Радиальные сгустители должны работать с равномерным сливом осветленной
воды по периметру.\n
5.31. Сгущенный шлам из пирамидальных и радиальных сгустителей должен выпускаться непрерывно и подвергаться дальнейшей переработки по действующим схемам.\n
5.32. Расход свежей технической воды на фабриках не должен превышать 0,25 м3/т
рядового угля.
В качестве технической воды может использоваться также продувочная вода закрытых
                теплообменных аппаратов (трубчатых газовых холодильников и т.п.) химических цехов
в том случае, если в этих циклах не используются очищенные фенольные воды. Учет расхода
воды должен обеспечиваться водомерами, установленными на подводящих трубопроводах
свежей и возвратной воды.\n
Обогащение угольных шламов флотацией\n
5.33. Мелкий шлам крупностью менее 0,5 мм должен подвергаться обогащению флотацией.\n
5.34. Процесс флотации включает следующие операции:\n
– контактирование пульпы с реагентами (в насосах или в специальных аппаратах);\n
– собственно флотацию с получением флотоконцентрата и отходов флотации;\n
– подавление пены флотоконцентрата;\n
– обезвоживание флотоконцентрата на вакуум-фильтрах с предварительным сгущением или
без него;\n
– сгущение и подготовка к утилизации (или складированию) отходов флотации.\n
5.35. Подача пульпы на флотацию должна быть равномерной по количеству и содержанию твердой фазы, которая должна быть в пределах от 40 до 170 кг/м3. Процесс флотации
должен быть автоматизирован с указанием на пульте управления объема и плотности поступающей пульпы и расхода реагентов.\n
5.36. Количество и плотность пульпы, которая поступает на флотацию, расход и точки
                подачи реагентов устанавливаются технологическим регламентом и систематически контролируются.\n
5.37. В связи с худшей флотируемостью шлама крупностью менее 0,074 мм и более
0,5 мм следует избегать переизмельчения шлама перед флотацией и в обязательном порядке
с помощью дуговых сит, гидроциклонов или другого оборудования удалять из шлама крупные угольные зерна.\n
5.38. Не реже одного раза в неделю следует производить проверку импеллеров, статоров, пеносъемников и натяжение текстропных ремней на всех флотомашинах.\n
5.39. Работа флотационных машин с неработающими пеносъемниками или импеллерами не разрешается.
Сушка концентратов и других продуктов обогащения\n
5.40. С целью доведения влажности шихты до заданных пределов производится термическая
                сушка: флотоконцентрата; крупнозернистого шлама с флотоконцентратом; мелкого
концентрата вместе с шламом и флотоконцентратом; всей шихты. Кроме того, термической
сушке могут подвергаться промпродукт и отходы.\n
5.41. Термическая сушка продуктов обогащения угля производится теплоносителем,
который образуется от сжигания газа или твердого топлива.\n
5.42. Сушка осуществляется в сушильных барабанах, в реакторах с кипящим слоем и
в трубах-сушилках.\n
5.43. В состав сушильных отделений входят: топка с соответствующими устройствами; сушильные агрегаты с подачей влажного и выдачей высушенного продукта; устройства
для улавливания пыли из отработанных газов (теплоносителя).\n
5.44. Тепловой и гидравлический рабочие режимы сушильной установки, а также
влажность начального и высушенного продукта устанавливаются проектом, а при отклонении от проекта – технологическим регламентом (инструкцией) предприятия.\n
5.45. Для очистки газов от уносимых твердых частиц оросительные устройства пылеосадительных
                скрубберов вводятся в работу одновременно с пуском сушильного агрегата.
Равномерность орошения скрубберов и состояние оросительных устройств следует
проверять по графику, утвержденному руководителем предприятия (производства).
Для орошения скрубберов используется свежая техническая вода или продувочная
вода закрытых теплообменных аппаратов. Сброс образующихся шламовых вод производится
в оборотный цикл углеобогатительной фабрики.\n
5.46. Для обеспечения нормальных условий работы сушильных агрегатов:\n
– не реже одного раза в месяц проводится полная проверка состояния кладки топок, сушильных агрегатов, газоходов, циклонов и скрубберов;\n
– один раз в декаду производится очистка барабанов;\n
– все газопроводы, воздухопроводы и газоходы должны быть герметичными.\n
Содержание оксида углерода в помещениях сушильного отделения должно систематически контролироваться и находиться в пределах ПДК.\n
5.47. Не разрешается:\n
– останавливать сушильный барабан до снижения температуры газов до 573 К (300 ºС) и
удаления продукта из агрегата;\n
– останавливать дымосос, не открыв заранее шибер растопочной трубы;\n
– работать при давлении отопительного газа перед топкой ниже чем 490 Па
(50 мм вод. ст.);\n
– выполнять ремонтные работы на газовых трактах без надзора газоспасательной службы;\n
– работать при неисправных пылеуловителях.\n
5.48. Отключение сушильных агрегатов должно производиться с соблюдением правил
отключения газовой аппаратуры с установкой заглушек после задвижек, отключающих данный агрегат от газового коллектора.\n
5.49. Управление работой сушильных агрегатов проводится с пульта, оборудованного
соответствующими контрольно-измерительными приборами.\n
Подготовка отходов обогащения к использованию, отгрузке и складированию\n
5.50. Вывоз отходов обогащения в зависимости от местных условий может производиться железнодорожным, автомобильным или другими видами транспорта.\n
5.51. При отгрузке отходов отсадки на отвалы принимаются меры по их максимальному
                обезвоживанию в отгрузочных бункерах. В зимний период применяются средства против смерзания породы.\n
5.52. Качество продуктов обогащения, отгружаемых за пределы предприятия,
                требования к местам складирования отходов углеобогащения регламентируются соответствующими стандартами или техническими условиями.
        </string>
        <string name="chapter6">
                ГЛАВА 6. ОБЩИЕ ПРАВИЛА ПУСКА И ОСТАНОВКИ УГЛЕПОДГОТОВИТЕЛЬНЫХ И УГЛЕОБОГАТИТЕЛЬНЫХ ЦЕХОВ\n\n\n
6.1. Управление механизмами пуска и остановки отделений углеподготовительного и
углеобогатительного цехов, как правило, должно быть централизованным со специальных
главных пультов, оборудованных мнемосхемами, указателями загрузки – амперметрами и
весоуказателями, кодовой сигнализацией и двухсторонней связью. Правила пользования
сигнализацией устанавливаются специальной инструкцией.\n
6.2. Механизмы углеподготовительного и углеобогатительного цехов в каждом отделении
                должны быть сблокированы по технологическим схемам. Возможность аварийной остановки
                в необходимых случаях следует предусматривать непосредственно на каждом агрегате.\n
6.3. Пуск каждого отделения углеподготовительного и углеобогатительного цехов
проводится последовательно, начиная с конечной стадии процесса, и регламентируется производственной инструкцией.
Пуску должна предшествовать предупредительная звуковая и световая сигнализация,
а в необходимых случаях, обусловленных производственной инструкцией, ответная сигнализация операторов на участках.
Пуск оборудования, выделяющего пыль, проводится после пуска соответствующей
системы пылеулавливания.\n
6.4. Остановку отделений цехов необходимо проводить последовательно по ходу технологического процесса в порядке, обратном пуску.
Перед остановкой агрегаты должны быть полностью освобождены от загрузки.
При аварийной остановке все механизмы технологического узла агрегата, который
вышел из строя, следует выключать.\n
6.5. Пуск отделения углеприёма должен начинаться с конечных конвейеров или элеваторов, подающих уголь в бункера дозировочного отделения или на склад.\n
6.6. Пуск дозировочного отделения в углеподготовительных цехах без обогатительных
                фабрик необходимо начинать после пуска отделения окончательного дробления с конвейеров или элеваторов, подающих уголь на дробление.\n
6.7. Пуск отделения окончательного дробления необходимо начинать с распределительных конвейеров над бункерами угольной башни.\n
6.8. Пуск углеобогатительной фабрики разделяется на: пуск шламового хозяйства и
пуск гравитационного отделения.\n
6.8.1. Пуск шламового хозяйства осуществляется в следующей последовательности:
конвейеры, распределяющие концентрат и шлам по бункерам, – вакуум-фильтры – флотационные машины – грохоты для шлама – пирамидальные и радиальные сгустители.\n
6.8.2. Пуск гравитационного отделения осуществляется в следующей последовательности:
                конвейеры для породы, промпродукта и концентрата – элеваторы отсадочных машин
– насосы оборотной воды, транспортной воды и суспензии – отсадочные машины и
                сепараторы – магнитные сепараторы для регенерации утяжелителя – классификационные грохоты –
конвейеры для подачи угля на классификацию.
После пуска всех агрегатов углеобогатительной фабрики подается уголь из дозировочного отделения.\n
6.9. Пуск дозировочного отделения при наличии углеобогатительной фабрики должен
начинаться с конвейеров, подающих уголь на фабрику.\n
6.10. Для обеспечения безопасных условий ремонта и обслуживания агрегатов должна
                быть организована жетон-бирочная система, при которой за каждым обслуживаемым агрегатом закрепляется специальный жетон-бирка.
При централизованном управлении жетон-бирки хранятся у операторов пульта на щите, при местном управлении – у операторов, обслуживающих агрегаты.
Перед началом ремонта его исполнитель должен получить соответствующий жетон-
бирку.\n
6.11. Запуск агрегата не разрешается при:\n
– централизованном управлении – без наличия жетон-бирки на контрольном щите;\n
– местном управлении – до возврата жетон-бирки исполнителем ремонта оператору
данного агрегата.\n
6.12. Углеподготовительный и углеобогатительный цеха должны иметь плановые остановки
                по установленному регламенту для осмотра, ревизии и ремонта механизмов, исходя
из средней нормы в пределах 5-6 ч. в сутки.
Ревизии и ремонты механизмов углеприема и дозировочного отделения должны осуществляться
                в соответствии с «Положением о ППР механического оборудования предприятий черной металлургии».
Средние и капитальные ремонты проводятся по специальному графику.\n
6.13. Требования к внутрицеховому транспорту должны отвечать требованиям «Общих правил безопасности для предприятий и организаций металлургической промышленности».\n
        </string>

    <string name="chapter8">
        ГЛАВА 8. КОКСОВАНИЕ ПЕКА\n\n\n
        Общие положения\n
8.1.Назначение пекококсового цеха (ПКЦ) – производство пекового кокса из каменноугольного
        пека. Кроме пекового кокса попутно получаются пековые дистилляты и пекококсовый газ.\n
8.2.Процесс получения пекового кокса состоит из следующих операций:\n
– подготовка исходного среднетемпературного пека к коксованию путем термоокислительной обработки его совместно с пековой смолой и пековыми тяжелыми дистиллятами;\n
– коксование окисленного пека;\n
– конденсация и охлаждение парогазовых продуктов окисления и коксования пека;\n
– прокалка пекового кокса (для цехов с УСТПК).\n
Пекококсовый цех обычно состоит из следующих объектов:\n
– батареи, разделенной на блоки по 5 – 7 печей в каждом;\n
– кантовочного помещения, общего для всей батареи;\n
– помещения для глиномески;\n
– пекопровода с дозирующими устройствами;\n
– группы мерников с кольцевыми пекопроводами для загрузки печей и приема пека;\n
– пароперегревателя;\n
– дымовой трубы;\n
– коксовой рампы;\n
– тушильной башни с насосной и отстойниками;\n
– коксосортировки с бункерами для мелкого и крупного кокса;\n
– концевых и боковых обслуживающих площадок;\n
– объектов пекоподготовки, охлаждения, конденсации и транспортировки пекококсового
газа.\n
Компоновка пекококсовых печей обычно тесно увязывается с размещением других
отделений пекококсового цеха и, в первую очередь, пекоподготовки, с которой она связана
приемными устройствами для пека, подачей газа на обогрев и отводом продуктов горения в
дымовую трубу.\n
Размещение и компоновка отделения охлаждения газа и конденсации химических
продуктов, включая машинное отделение и насосные, может меняться в зависимости от общего или раздельного отсоса газов из коксовых и пекококсовых печей.\n
8.3. Сырьем для производства пекового кокса является высокотемпературный пек с
температурой размягчения 130 ± 10 ºС и выходом летучих веществ не более 56%, полученный
        путем совместного окисления смеси среднетемпературного пека с температурой размягчения
        65 – 75 ºС и выходом летучих веществ не более 63% с тяжелыми пековыми дистиллятами и пековой смолой.\n
8.4. При конденсации и охлаждении парогазовых продуктов окисления пека выделяются
        пековые дистилляты, при конденсации и охлаждении продуктов коксования – пековая
смола.\n
8.5. Легкие пековые дистилляты используются в производстве технического углерода,
лака, дорожных дегтей и для других целей. Пекококсовый газ после охлаждения направляется в сеть прямого коксового газа.\n
Подготовка пека к коксованию\n
8.6. Подготовка пека к коксованию заключается в термоокислительной обработке
среднетемпературного пека совместно с пековой смолой и тяжёлыми пековыми дистиллятами
        в кубах-реакторах кислородом воздуха до температуры размягчения 130 ±10°С.
Температура получаемого размягченного высокотемпературного пека определяется
технологическим регламентом. При необходимости, оперативное изменение требований технологического регламента оформляется распоряжением начальника цеха.\n
8.7. Перед подачей в куб-реактор смолодистиллятная смесь нагревается в трубчатой
печи. Для вновь строящихся и реконструируемых цехов необходимо предусматривать нагрев
в две ступени с целью удаления воды и легких погонов в соответствующем испарителе.
На первой ступени смесь нагревается до температуры 140 – 170 ºС, на второй – до
330 – 370 ºС.
Допускается понижение указанной температуры в зависимости от особенностей технологического режима процесса.\n
8.8.Технологический режим получения и качество окисленного пека зависят от постоянства
        температурного режима и соотношения всех компонентов смеси, подаваемых для его
получения. Соотношение компонентов – среднетемпературного пека, пековой смолы и тяжелых
        дистиллятов устанавливается распоряжением по предприятию (производству), исходя
из оптимального соотношения соответственно: 70 – 75; 20 – 25; 5 – 10 %.\n
8.9.Общий объем работающих кубов-реакторов должен составлять 8-10 м3 полезного
объема на одну пекококсовую печь.\n
8.10. Удельный расход воздуха должен быть около 160 м3 на 1 т смеси и корректироваться
        с учетом фактического качества пека и содержания непрореагировавшего кислорода
в отработанном воздухе, которое не должно превышать 3 %.\n
8.11. Основные показатели температурного режима пекоподготовки:\n
– температура смолодистиллятной смеси после нагрева в трубчатой печи –
330 – 370 ºС;
– температура смеси в первом кубе-реакторе 290 ± 10 °С, в последнем кубе-реакторе не ниже 360 °С;\n
– температура паровоздушной смеси после конденсации дистиллятов 85 ± 100 С.\n
Температура в указанных точках должна регистрироваться самопишущими приборами и записываться аппаратчиком в журнале технологического режима.\n
8.12. Контроль работы пекоподготовки проводится по температуре размягчения и выходу летучих веществ среднетемпературного и окисленного пеков. Периодичность анализов
определяется ТИ производства.\n
8.13. Давление в кубах-реакторах должно поддерживаться не более 10 КПа
(1000 мм вод. ст.).
При повышении давления в кубах-реакторах более 10 КПа (1000 мм вод. ст.) немедленно прекращается подача в них воздуха. После этого выявляется и устраняется причина,
вызвавшая повышение давления.\n
8.14. При выполнении операций должна быть надежно исключена возможность попадания парового конденсата в сборники химпродуктов, нагретых выше 100 ºС.\n
8.15. Пекопроводы среднетемпературного и окисленного пеков теплоизолируются.\n
8.16. Нижний конец загрузочного пекопровода находится на уровне 200 – 250 мм от
днища куба-реактора.
Переливная труба отгораживается от основной части куба экраном, предназначенным
для защиты от попадания твердых частей и легких погонов пека, возвращаемых в куб из отбойной колонны.\n
8.17. Приемники пека, сборники смолы и дистиллятов должны быть оборудованы
воздушниками и устройствами для дистанционного замера уровня.\n
8.18. Воздушники всех емкостей пекоподготовки должны быть объединены коллектором,
        из которого отработанные газы направляются на каталитическое дожигание или в газопровод
        прямого пекококсового газа. Отработанный воздух из реакторов после прохождения
        через конденсатор и ловушку паров, орошаемую поглотительным маслом или пековыми
дистиллятами, должен направляться в печь на дожигание вредных компонентов. Во всех емкостях
        поддерживается разрежение, обеспечивающее санитарный вакуум. Все воздушники и
коллектор оборудуются паровыми или электрическими рубашками и теплоизолируются.\n
8.19. Эксплуатация трубчатой печи должна вестись в соответствии со специальной
инструкцией, утвержденной главным инженером предприятия.\n
8.20. В составе пекоподготовки должен быть резервный куб-реактор и пекоприемник.
Работающие кубы-реакторы и пекоприемники периодически останавливаются на пла-
новую чистку, профилактический осмотр и ремонт с одновременным вводом в эксплуатацию
резервных агрегатов. Останавливаемые агрегаты в кратчайший срок вводятся в резерв. График
        остановки кубов-реакторов и пекоприемников утверждается главным инженером предприятия
        (производства). Резервные кубы-реакторы и пекоприемники должны быть всегда в
рабочем состоянии.\n
8.21. Периодически, не реже одного раза в три года, при профилактическом осмотре
должна проверяться толщина стенок пекоприемников на грани раздела жидкой и газовой
фаз.
Пуск и остановка аппаратов пекоподготовительного отделения\n
8.22. Пуск пекоподготовительного отделения в эксплуатацию после окончания строительства проводится заводом с привлечением пусконаладочных организаций.\n
8.23. Все емкости перед приемом пека должны быть осушены.\n
8.24. Пекопровод перед подачей пека необходимо продуть воздухом через продувочные штуцеры.\n
8.25. Ввод куба-реактора в эксплуатацию осуществляется в следующем порядке:\n
– открывается воздушник и куб продувается воздухом;\n
– включается линия отвода паровоздушной смеси и отключается воздушник;\n
– открывается переточная линия;\n
– куб заполняется пеком до 2/3 рабочего объема;\n
– устанавливается подача воздуха на свечу в количестве 40 % от нормального расхода, после
        чего подача воздуха переключается на куб-реактор, и расход воздуха доводится до рабочего по мере заполнения куба-реактора пеком.\n
8.26. Вывод куба-реактора из работы производится в следующем порядке:\n
– расход воздуха сокращается до 25 % от рабочего, после чего воздух переключается на
свечу;\n
– подача пека в куб прекращается перед окончанием подачи в него воздуха;\n
– опорожняемый куб подсоединяется к заранее подготовленному кубу-реактору или емкости;\n
– пек из куба-реактора выдавливается паром через загрузочную линию;\n
– куб отключается от работающих кубов-реакторов и открывается воздушник.\n
8.27. При закупорке переточных линий их снятие производится только после понижения
        уровня пека ниже входных и выходных штуцеров. Для этого необходимо прекратить подачу
        пека в куб-реактор, отключить воздух и избыточный пек выдавить воздухом или паром
до необходимого уровня.\n
8.28. При прекращении подачи смолодистиллятной смеси в цикл (остановки на ремонт – ревизию в аварийных случаях)
        загрузку в печи окисленного пека, получаемого только
из одного среднетемпературного, следует уменьшить в сравнении с обычной установленной
нормой по распоряжению начальника цеха.\n
Коксование пека\n
В составе пекококсового цеха должно быть предусмотрено место для резервного блока печей. Резервный блок печей сооружается в сроки, определяемые состоянием работающих
блоков печей.\n
8.29. Основные положения правил технической эксплуатации коксовых печей по уходу
        за печами, машинами, механизмами и оборудованием, теплотехническому и гидравлическому
        режимам, правилам пуска и остановки относятся также и к пекококсовым печам. Положения,
        отличающиеся от настоящих Правил, должны быть регламентированы заводской
инструкцией.\n
Загрузка пекококсовых печей\n
8.30. Пекококсовые печи оборудуются пароинжекцией или гидроинжекцией.\n
8.31. Пекококсовые печи загружаются через запорно-дозирующие устройства, обеспечивающие
        регулирование, измерение и регистрацию количества пека, загружаемого в камеру.
        Заполнение печей пеком должно быть достаточно полным и равномерным. Высота
подсводного пространства печи по замеру на пек устанавливается распоряжением начальника
        цеха в зависимости от состояния камеры коксования (для вводимых в эксплуатацию печей,
        как правило, должна составлять 300 мм). Уровень пека в печи в период загрузки должен
периодически контролироваться. Контроль уровня должен быть автоматизирован.\n
8.32. Загрузка печей пеком может производиться или одновременно в две точки, или
попеременно через оборот с машинной и коксовой сторон,либо в одной точке по центру камеры.\n
8.33. Загрузка пека в печи производится непрерывнов течение 5 – 7 часов. Почасовой
график загрузки устанавливается в зависимости от качества пека, оборота печи, общего времени
        загрузки и других показателей. В первый час загружается 5 т пека с дальнейшим сокращением до 1,5 – 2 т в час.\n
8.34. Очистка от отложений стояка, колена, люка и лючков производится до выдачи
кокса. Перед загрузкой необходимо убедиться в достаточной их очистке.\n
8.35. После выдачи пекококсового пирога и установки дверей производится прожиг
графита в камере потоком воздуха через воздушные люки и стояки. Продолжительность
прожига устанавливается начальником цеха в зависимости от заграфиченности камер коксования.\n
8.36. Оборот печей, величина разовой загрузки, температура и гидравлический режим
устанавливаются распоряжением руководителя предприятия (производства).
8.37. Снижение температуры загружаемого в печи пека ниже 280 ºС считается аварийным, в этом случае необходимо снизить температуру размягчения пека.\n
8.38. Для предотвращения отложения графита на сводах и стенах в камеры коксования
        с началом загрузки подается сухой пар или отработанный воздух кубов-реакторов
        пекоподготовки с содержанием кислорода не более 3 %. Подача пара осуществляется в двух или
трех точках у дверей камеры и у стояков. Необходимость и продолжительность подачи пара
устанавливаются руководителем цеха в зависимости от степени заграфичивания сводов и
стен камер коксования. Паровые сопла перед выдачей кокса извлекаются из печи.\n
8.39. Работа пекококсовых печей на среднетемпературном пеке не разрешается, за исключением периода ввода в эксплуатацию загрузочного пекопровода.\n
8.40. Пуск пекопровода осуществляется на пеке с пониженной температурой размягчения.
        Для пуска пекопровода в приемнике окисленного пека подготавливается смесь с
        температурой размягчения не выше 100 ºС и температурой нагрева не ниже 300 ºС. В процессе
загрузки указанная смесь заменяется окисленным пеком.\n
8.41. Повышение давления в печи считается аварийным состоянием. В этом случае
необходимо принять меры по обеспечению безопасности обслуживающего персонала и сохранности оборудования, выяснить и устранить причины аварии.\n
8.42. Не разрешается продолжать загрузку печи:\n
– при сильном протекании пека через двери;\n
– при протекании пека через неплотности в кладке в отопительную систему;\n
– при нарушении герметичности пекопроводов и загрузочных устройств, создающих возможность
        выбросов пека и опасность ожога для обслуживающего персонала, до устранения
причин, вызывающих указанные нарушения.\n
8.43. При остановке подачи пека в камеру дальнейшая загрузка может продолжаться
только при наличии жидкого слоя в камере по указанию начальника смены (мастера).\n
Выдача кокса и обработка печей\n
8.44. График выдачи пекового кокса составляется по серийности 5 – 2 или 7 – 2.\n
8.45. Печь, из которой выдается кокс, отключается от газосборника за 15 – 20 мин. до
выдачи кокса.\n
8.46. Двери печных камер после снятия отвозятся на концевую площадку для очистки
и подготовки к установке. Чистка дверей и рам должна производиться, как правило, с помощью механизмов.\n
8.47. Продолжительность обработки печи от снятия до постановки дверей не должна
превышать 20 мин. Во время подготовки печи к выдаче убирается глина, использовавшаяся
для уплотнения дверей, и удаляется в специально отведенное место; при необходимости
подрубывается коксовый пирог у головки, чтобы он отстал от холодных частей пода и стен
камеры. Очистка от отложений стояка, колена, люков и лючков проводится до выдачи кокса.\n
8.48. Каждая камера при выдаче кокса обдувается сжатым воздухом через систему
пневмообезграфичивания. Максимальная сила тока при выдаче кокса устанавливается
        технологическим регламентом и не должна превышать 500 А, при срабатывании защиты выталкивающая
        штанга возвращается в исходное положение, коксовый пирог зачищается в местах,
способствующих утяжелению хода, после чего повторное выталкивание пирога производится
        только с разрешения и в присутствии начальника смены (мастера). Начальник смены (мастер)
        должен тщательно осмотреть и обеспечить устранение причин бурения кокса в печи.
Каждый случай бурения оформляется актом, утвержденным главным инженером. Должна
быть разработана и утверждена главным инженером предприятия (производства) инструкция
по «разбуриванию» печей.\n
«Разбуривание» печей должно производиться с помощью специального механизма без
        применения ручного труда.\n</string>
    <string name="chapter8ch1">
8.49. При «разбуривании» печей и ремонтах не разрешается держать камеру открытой
на протяжении более 45 мин., а также производить эти работы одновременно с обеих сторон
пекококсовой камеры.\n
8.50. После выдачи кокса каждая камера должна осматриваться. Слой графита на своде не должен превышать 100 мм, на стенах – 20 мм.
При росте отложений графита принимаются меры для снижения графитообразования:
увеличивается время вентиляции камеры через люки и стояк, увеличивается длительность
подачи в камеры пара, принимаются меры для повышения уровня загрузки. Продолжительность
        вентиляции камер не должна быть свыше 1,5 ч. При необходимости применяется удаление
        графита механическим способом. При появлении отложений графита у подов камер
применяется периодическая продувка их воздухом.\n
8.52. Двери печей должны иметь исправную футеровку. Двери периодически вывозятся
        в гараж для осмотра и ремонта футеровки. Запрещается эксплуатировать двери с разрушенной
        футеровкой. Уплотнение дверей производится замазкой, обеспечивающей герметичность
        камер коксования. Замазка наносится по периметру двери. Приготовленная замазка
должна храниться в установленных местах. За состоянием обмазки двери должен быть установлен
        постоянный контроль. Уплотняющая масса готовится на глиномешалке из угольной
шихты, отработанной уплотняющей массы и огнеупорной глины, использование «концов»
запрещается.\n
8.53. Тушение пекового кокса производится мокрым способом или на установке
прокаливания и сухого тушения (УСТПК). Для пополнения цикла мокрого тушения пекового
кокса используется только техническая вода или производственная, прошедшая очистку на
биохимической установке.
Эксплуатация УСТПК должна вестись в соответствии со специальной инструкцией и
основными положениями правил технической эксплуатации УСТК.\n
Режим работы пекококсовых печей\n
8.54. Гидравлический режим пекококсовых печей устанавливается и регулируется так
же, как на коксовых печах по существующим правилам и инструкциям.\n
8.55. Температура в отопительных простенках пекококсовых печей устанавливается в
зависимости от величины разовой загрузки и периода коксования с таким расчетом, чтобы
температура в осевой плоскости коксового пирога за 20 мин. до его выдачи находилась в
пределах 950 – 1050 ºС.\n
8.56. Отклонение среднебатарейных температур в контрольных вертикалах от заданной
        допускается не более ± 10 ºС по разовому замеру, а отклонение температуры в отдельных простенках от средней по батарее – не более ±25 ºС.\n
8.57. Разница температур между машинной и коксовой сторонами блока пекококсовых печей устанавливается с учетом обеспечения одинаковой готовности коксового пирога
по длине камер коксования.\n
8.58. Температура в головочных вертикалах устанавливается на уровне, обеспечивающем
        полную готовность кокса в головочных частях коксового пирога. Во всех случаях
разность температур между контрольным и головочным вертикалами не должна быть более
75 ºС.\n
8.59. Измерение температуры в контрольных вертикалах производится не реже одного
        раза в смену, а в головочных – один раз в 10 дней. Температуры в контрольных вертикалах
        приводятся к 20-й с после кантовки. Замер по длине простенков производится ежемесячно.\n
8.60. Нагрузки на пружины верхних узлов армирования должны поддерживаться в
пределах 15-20 т, при этом пружины не должны быть сжаты полностью.\n
8.61. При нормальной эксплуатации пекококсовых печей суммарное расширение
кладки блока в зоне вертикалов не должно превышать 2 – 3 мм за месяц и происходить равномерно
        на обе стороны блока печей. При расширении кладки более 3 мм за месяц следует
выявить и устранить причины, вызывающие увеличенное расширение кладки.\n
8.62. Измерение стрелы прогиба анкерных колонн, нагрузок на пружины анкеража и
расширение кладки, а также осмотр пекококсовых печей должны производиться ежемесячно.\n
8.63. Количество и распределение воды на орошение газосборника должны обеспечить постоянную температуру газа на выходе из газосборника не выше 95 ºС.\n
8.64. Температура надсмольной воды, которая подается на орошение газосборника,
должна быть не ниже 80 ºС.\n
8.65. Нижняя наружная часть газосборника, как правило, должна иметь термоизоляцию.\n
8.66. Закрытие крышек стояков и включение печи в газосборник должно производиться перед началом загрузки.\n
8.67. При остановке выдачи кокса на срок более 3 часов необходимо уменьшить расход газа на обогрев печей,
        отдельные перегретые простенки должны
        на 1 – 2 кантовки отключаться от обогрева и находиться под наблюдением начальника смены (мастера). При необходимости производится остановка обогрева.\n
8.68. При остановке обогрева печей более чем на 1 час выдача кокса из печей прекращается,
        подача пека в камеры, загрузка которых была начата до остановки, производится до
75 % нормальной величины и затем прекращается, порожние печи не загружаются.\n
8.69. В процессе эксплуатации пекококсовых печей не разрешается:\n
− устанавливать и снимать уровнемеры в камерах коксований без включения пароинжекции;\n
− забрасывать в камеру отходы от обработки двери и чистки привалочных поверхностей;\n
− допускать загрузку камеры без проверки чистоты стояка, газоотводящего люка, колена
стояка и наличия нормального орошения газосборника;\n
− производить очистку стояка, колена, люка и лючков при пустой печи;\n
− допускать превышение заданного уровня пека в камере при загрузке;\n
− выталкивать коксовый пирог без отрегулированной максимальной защиты электродвигателя привода коксовыталкивающей штанги;\n
− повторно толкать коксовый пирог без разрешения и в отсутствие начальника смены (мастера).\n
Основные профилактические работы, измерения, осмотры и текущие ремонты по пекококсовым печам должны выполняться по графику, утвержденному главным-инженером
предприятия.\n
Отделение конденсации\n
8.70. Отделение конденсации должно обеспечивать охлаждение,
        очистку пекококсового газа от смолистых и твердых веществ, подготовку смолы для переработки и, при необходимости,
        транспортировку газа в сеть цеха улавливания.\n
8.71. Охлаждение и очистка пекококсового газа осуществляется в газовых холодильниках
        непосредственного действия путем орошения надсмольной водой, которая циркулирует в замкнутом цикле.\n
8.72. Промывка газовых холодильников от отложений осуществляется по графику
легкими пековыми дистиллятами.\n
8.73. Трубопроводы обратной надсмольной воды из газосборника на участке от фусового
        ящика до отстойника должны периодически очищаться от отложений путем их промывки
        пековыми дистиллятами или горячей пековой смолой. Очистка трубопроводов может
производиться также пековыми дистиллятами, добавляемыми в надсмольную воду, подаваемую
        на орошение газосборника. Газопровод от пекококсовых печей до газовых холодильников
        периодически промывается пековыми дистиллятами. Периодичность промывки устанавливается цеховой инструкцией.\n
8.74. Вода после газосборника и газового холодильника отстаивается от смолы в отстойниках.
        Переток воды из отстойника в промежуточные сборники цикла газосборника и
цикла газового холодильника осуществляется непрерывно.\n
8.75. Сбрасываемые воды передаются для совместной переработки на общезаводских
очистных сооружениях. Воды технологических циклов пекококсового цеха должны периодически
        обновляться с целью предотвращения накопления солей и коррозии аппаратуры.
Содержание солей в воде должно контролироваться и не превышать установленные
нормы.\n
8.76. Хранилища пека и другие емкости должны периодически очищаться от отложений по графику, утвержденному главным инженером предприятия (производства).
Для очистки емкостей от отложений должны применяться средства, обеспечивающие
минимальное использование ручного труда (разжижение остатка острым паром и удаление
его водой под высоким давлением; устройство наклонного днища в хранилище и его обогрев, устройства для циркуляции пека через емкости и другие).\n
Ликвидация аварий\n
8.77. На пекококсовых установках должны действовать правила пожарной безопасности для пекококсовых и смолоперерабатывающих цехов.\n
8.78. При возникновении пожара:\n
– на пекоподготовке – немедленно потушить трубчатые печи и подать в них пар;\n
– в отделении конденсации – создать положительное давление в прямом газопроводе;\n
– при протекании пека в тоннели пекококсовых печей немедленно прекратить загрузку и
выдачу кокса из печей.\n
8.79. В случае выбросов пека из камеры на верх печей и его загорания прекратить выдачу
        кокса и загрузку камер и принять меры к быстрейшей ликвидации пожара. Ликвидация
пожара производится под руководством начальника смены или мастера.\n
8.80. Подробные инструкции по противопожарной безопасности на рабочих местах
разрабатываются руководством цеха и противопожарной охраны.\n
8.81. При закупорке пекопроводов, запорной и регулирующией арматуры подачи пека,
        при отсутствии другого способа прогрева, допускается использование газового факела (с
соблюдением необходимых мер предосторожности).\n
    </string>
    <string name="chapter9">
        ГЛАВА 9. УЛАВЛИВАНИЕ ХИМИЧЕСКИХ ПРОДУКТОВ КОКСОВАНИЯ\n\n\n
9.1. Назначение цеха улавливания химических продуктов коксования - охлаждение
коксового газа и выделение из него смолы и сконденсировавшихся водяных паров, извлече-
ние компонентов газа, а также передача его потребителям.\n
Извлекаются компоненты, которые или ухудшают качество газа с точки зрения экологических
        нормативов и требований потребителей, или являются продуктами, имеющими
сбыт (например, аммиак, бензольные углеводороды, нафталин). При необходимости из коксового
        газа извлекаются такие компоненты, как фенолы и пиридиновые основания.
Выделение из коксового газа сероводорода и цианистого водорода производится или в
составе цеха улавливания химических продуктов коксования, или в самостоятельных цехах.\n
9.2. Цех улавливания химических продуктов коксования состоит из следующих технологических участков (отделений) в различном сочетании:\n
9.2.1. Конденсации и охлаждения коксового газа;\n
9.2.2.Электрофильтров;\n
9.2.3. Машинного;\n
9.2.4. Очистки газа от аммиака:\n
– сульфатным способом (с использованием серной кислоты);\n
– круговым фосфатным способом (с использованием раствора фосфорнокислых солей
аммония);\n
– водным способом (улавливание аммиака водой в сочетании с сероочисткой или без
нее);\n
9.2.5. Аммиачного (выделение аммиака из избыточной надсмольной воды);\n
9.2.6. Пиридинового (выделение легких пиридиновых оснований в составе сульфатного и аммиачного отделений);\n
9.2.7. Обесфеноливания надсмольной воды;\n
9.2.8. Конечного охлаждения коксового газа;\n
9.2.9. Улавливания бензольных углеводородов;\n
9.2.10. Бензольного (с получением сырого бензола);\n
9.2.11. Утилизации промпродуктов химических цехов;\n
9.2.12. Дешламации смолы;\n
9.2.13. Склада смолы, масел, сырого бензола.\n
9.3. Конкретный состав технологических участков, входящих в рабочее место
        обслуживания отдельной группой персонала цеха, определяется приказом руководителя предприятия.\n
9.4. Утилизация промпродуктов химических цехов, а также склады могут входить в
состав перерабатывающих или других цехов коксохимического производства.\n
9.5. Конденсация и охлаждение коксового газа\n
9.5.1. Отделение должно обеспечивать охлаждение коксового газа, выделение из него
смолы, конденсацию водяных паров, отстой надсмольной воды от смолы, обезвоживание и
обеззоливание смолы до установленных техническими условиями норм, непрерывную подачу
        надсмольной воды требуемого напора и количества в коксовый цех для орошения газосборников,
        передачу смолы на склад и в нафталинопромыватели, подачу избыточной надсмольной воды на переработку, передачу фусов на установку утилизации.\n
Отделение конденсации включает следующие технологические участки:\n
– трубчатых газовых холодильников, скрубберов Вентури, аппаратов воздушного
охлаждения газа;\n
– механизированных осветлителей;\n
– насосной конденсации с наружным оборудованием.\n
В отделение могут включаться участки получения захоложенной воды в холодильных
машинах и участок электрофильтров. Холодильные машины эксплуатируются по отдельным
специальным правилам. Электрофильтры описаны ниже в отдельном разделе.\n
9.5.2. Выпуск смолы и удаление фусов из механизированных осветлителей производятся
        в соответствии с технологической инструкцией предприятия. Количество механизированных
        осветлителей и их объем должны обеспечивать нормативное время отстаивания надсмольной воды от смолы и отстоявшейся смолы от остатков воды.\n
9.5.3. Требуемая температура коксового газа, поступающего из коксового цеха в цех
улавливания, составляет ≤83 °С.\n
9.5.4. Уровни воды и смолы в отстойниках должны исключать попадание смолы в
надсмольную воду свыше установленных норм, а также обводнение смолы. Температура
смолы в хранилищах поддерживается в пределах 70-80 °С.\n
9.5.5. Коммуникации выхода конденсата из газопроводов и газовых холодильников
организуются таким образом, чтобы обеспечить непрерывный сток через конденсатоотводчики.\n
Проверка состояния и работы конденсатоотводчиков проводится ежесменно.
В зимнее время осуществляется обогрев конденсатоотводчиков.
За исправностью пропарочных трубопроводов должно быть установлено систематическое наблюдение.\n
9.5.6. Температура газа после первичных газовых холодильников в цехах без использования
        холодильных машин должна поддерживаться на уровне ≤35 оС. При использовании
захоложенной воды (с температурой ≤18 оС) в отдельных секциях холодильников температура
        газа поддерживается на уровне ≤25 оС, обеспечивающем нормативную работу последующих отделений цеха.\n
9.5.7. Температура коксового газа после первичных газовых холодильников регулируется изменением количества
        работающих холодильников и температурой охлаждающей воды. Расход воды должен обеспечивать скорость ее в трубах холодильников не ниже 1 м/с.\n
9.5.8. Охлаждающая техническая вода в отделение должна подаваться с температурой
не выше 27 °С. Допускается кратковременное увеличение температуры в жаркие дни до 30
°C.\n
9.5.9. Температура нагретой технической воды после холодильников не должна превышать 42 °С.\n
9.5.10. Пополнение цикла воды газосборников производится только за счет конденсата
        газа первичных газовых холодильников. Не разрешается добавлять техническую воду в
надсмольную воду.\n
9.5.11. Конденсат газа первичных газовых холодильников (с каменноугольной смолой)
        должен передаваться в осветлители для воды цикла газосборников. Для улучшения
        отстаивания надсмольной воды от смолы и уменьшения коррозии химической аппаратуры
        содержание связанных солей аммиака в воде цикла газосборников не должно превышать 5
г/дм3.\n
Массовая доля смолистых веществ должна быть не более 0,55 г/дм3, твердых веществ
0,15 г/дм3, жесткость 1,5 мг-экв/дм3.\n
9.5.12. Смола перед передачей ее на склад обеззоливается и обезвоживается в механизированных
        осветлителях, снабженных устройствами для удаления фусов, для того, чтобы
быть пригодной к переработке либо к отгрузке на сторону. Если остаточная концентрация
фусов и воды в смоле после отстоя превышает нормативные значения, смола должна проходить очистку на центрифуге в отделении дешламации.\n
9.5.13. Для предотвращения попадания в аммиачную колонну смолы производится
непрерывный спуск ее из нижней части хранилищ надсмольной воды. Содержание смолистых веществ в избыточной надсмольной воде, передаваемой на переработку, не должно
превышать 0,1 г/дм3.\n
При использовании избыточной надсмольной воды в технологическом процессе улавливания аммиака водой (в том числе при аммиачной сероочистке коксового газа) требуется
ее предварительная подготовка в специальных аппаратах (например, в кварцевых фильтрах)
для обеспечения остаточной концентрации смолистых веществ на уровне ≤40 мг/дм3.\n
9.5.14. Запрещается производить пропарку первичных газовых холодильников без
опорожнения водяных камер.\n
Пропарка холодильников от нафталина производится с выпуском пара в коллектор газопровода до холодильников.\n
Промывка или пропарка газовой части холодильников производится по установленному технологической инструкцией графику.\n
9.5.15. За качеством охлаждающей воды устанавливается систематический контроль.
Рекомендуется поддерживать временную жесткость оборотной технической воды на
уровне ≤3 мг-экв/дм3 и концентрацию взвешенных веществ на уровне ≤30 мг/дм3.
При обработке воды реагентами жесткость поддерживается согласно рекомендациям
по работе с применяемым реагентом.\n
9.5.16. Все холодильники для газа и надсмольной воды должны быть снабжены контрольно-измерительными приборами,
        по показаниям которых определяется температура газа
и надсмольной воды, а также сопротивление каждого холодильника.\n
9.5.17. Для очистки от нафталина межтрубного пространства первичных газовых холодильников
        применяется подача в газовую часть аппаратов водосмоляной эмульсии с массовой концентрацией смолы 10-35 %.\n
9.5.18. При двухступенчатом охлаждении коксового газа рекомендуемая температура
газа после первой ступени охлаждения 55-75 оС.\n
9.5.19. При применении на второй ступени охлаждения скруббера Вентури рекомендуемая скорость газа в горловине не должна превышать 35 м/с.\n
9.6. Электрофильтры\n
9.6.1. Электрофильтры коксового газа используются для дополнительной очистки
коксового газа от смолы (смоляного тумана).\n
9.6.2. При эксплуатации электрофильтров устанавливается наблюдение за герметичностью их корпусов, величиной напряжения на электродах, стоком конденсата и работой
конденсатоотводчиков, исправностью заземлений и температурой в изоляторных коробках.\n
9.6.3. Для электрофильтров, установленных на линии всасывания, осуществляется
систематический контроль за содержанием кислорода в газе, которое не должно превышать
1%.\n
9.6.4. Температура в изоляторных коробках должна автоматически поддерживаться
заданной по проекту и превышающей температуру газа не менее чем на 10 °С. Корпус для
проходного изолятора электрофильтра должен оборудоваться линией стока конденсата в
электрофильтр.\n
9.6.5. К изоляторным коробкам электрофильтров, работающих на прямом коксовом
газе, подводится инертный газ.\n
9.6.6. Электрофильтры, работающие на прямом коксовом газе, должны периодически
промываться водой газосборникового цикла. Промывка проводится по графику, установленному
технологической инструкцией. При промывке электрофильтры отключаются от электропитания
и газа. Трубчатка электрофильтров, работающих на обратном газе, должна периодически под-
вергаться ревизии и очистке от углеродистых отложений.\n
9.6.7. При обнаружении неисправностей электрофильтр должен выключаться по электропитанию
        и газу. Пуск и остановка электрофильтра производится в соответствии с инструкцией и правилами включения и выключения газовых аппаратов.\n
9.7. Машинное отделение\n
9.7.1. Назначение машинного отделения - равномерный отсос из газосборников коксовых
        печей коксового газа и нагнетание его через аппаратуру химических цехов до потребителей газа или повысительной станции.\n
9.7.2. Количество устанавливаемых нагнетателей определяется с учетом обеспечения
резерва при выполнении ремонтов.\n
9.7.3. При выводе нагнетателя в резерв должны быть приняты меры по консервации
газовых роторов и предотвращению поступления пара либо конденсата в турбину.
Роторы резервных нагнетателей необходимо проворачивать не реже 2-3 раз в смену на
1/4 оборота.\n
Нагнетатели должны иметь запасные роторы, которые должны защищаться при хранении от коррозии предохранительной смазкой.\n
9.7.4. Сток конденсата газа (надсмольной воды и смолы) через конденсатоотводчики
из нагнетателей, электрофильтров и прилегающих к ним участков газопровода должен быть
непрерывным и систематически контролироваться. За состоянием сточных линий и конденсатоотводчиков требуется систематическое наблюдение.\n
9.7.5. Пропарка конденсатопроводов от нагнетателей, конденсатоотводчиков и газопроводов у нагнетателей производится не реже одного раза в 4 часа.
У резервных нагнетателей должны быть установлены заглушки на паропроводах к
дренажным линиям корпуса нагнетателя.\n
9.7.6. Воду для охлаждения масла, подаваемого на подшипники нагнетателей, рекомендуется подводить
        от двух независимых источников водоснабжения. Контроль смазочного масла нагнетателей на содержание в нем воды и примесей должен производиться не реже
одного раза в месяц.\n
9.7.7. При работе нагнетателей должно поддерживаться полное и равномерное отсасывание
        коксового газа путем поддержания постоянства заданного разрежения перед первичными
        газовыми холодильниками или перед аппаратами воздушного охлаждения газа.
Поддержание постоянства разрежения перед первичными газовыми холодильниками,
как правило, должно быть автоматическим.
Допускается поддержание постоянства разрежения, а также регулирование производительности
        нагнетателя вручную задвижкой на газопроводе перед нагнетателем или задвижкой на байпасе, при паровом приводе - числом оборотов турбины.\n
9.7.8. Каждый из нагнетателей должен работать на самостоятельном потоке газа, отделенном от других газовых потоков. Смешение потоков допускается в исключительных
случаях.\n
9.7.9. При наличии внешнего байпаса во избежание перегрева нагнетателя байпасирование
        коксового газа должно производиться в коллектор перед первичными газовыми холодильниками.\n
9.7.10. Регулировка и проверка автомата безопасности турбины нагнетателей должны
производиться в соответствии с действующими требованиями технической эксплуатации
электрических станций и сетей.\n
9.7.11. Нагнетатели с электрическим приводом должны быть оборудованы аварийной
кнопкой «Стоп», расположенной в непосредственной близости от электродвигателя и продублированной на наружной стене машинного зала.\n
9.7.12. Газопроводы на стороне всасывания и нагнетания в машинном зале, особенно
на фланцевых соединениях, должны систематически проверяться на герметичность.\n
9.7.13. Пуск нагнетателя производится после прогрева паром газовой части до 60-70
°С. Прогрев производится при медленном вращении ротора нагнетателя с паровым приводом
и при проворачивании ротора нагнетателя с электрическим приводом валоповоротным устройством или вручную.\n
9.7.14. После прогрева корпуса нагнетателя необходимо продуть его газом путем частичного открывания задвижек сначала на нагнетании, а затем на всасе.\n
9.7.15. Нагнетатели должны снабжаться сигнальными устройствами, предупреждающими
        об осевом сдвиге ротора, об аварийном прекращении подачи масла на смазку подшипников
        и воздуха на охлаждение электродвигателя. Все эти устройства должны иметь взрывобезопасное исполнение, соответствующее условиям работы нагнетателей.\n
9.7.16. Не разрешается:\n
− включать электродвигатели нагнетателей без предварительного согласования с
электроподстанцией, а паровые турбины - без предупреждения поставщика пара;\n
− выключать масляную систему во время работы нагнетателей;\n
− превышать установленное предельное число оборотов нагнетателя;\n
− пропаривать нагнетатель, остановленный на продолжительное время;\n
− применять для смазки подшипников загрязненное, не отфильтрованное и несоответствующего качества масло;\n
− регулировать производительность нагнетателя задвижкой на выдаче;\n
− работать при неисправных системах регулирования и безопасности нагнетателя.\n
9.8. Очистка газа от аммиака\n
Сульфатное отделение\n
9.8.1. Назначение сульфатного отделения - извлечение из коксового газа аммиака и
получение сульфата аммония, соответствующего по качеству требованиям потребителей и
действующим нормативам.\n
Аппаратура, оборудование, арматура и коммуникации сульфатного отделения, соприкасающиеся
        с кислыми растворами, должны изготовляться из кислотостойких материалов, а
сооружения должны иметь кислотозащитные покрытия.\n
9.8.2. Содержание аммиака в очищенном коксовом газе не должно превышать 0,05
г/нм3.\n
9.8.3. Нагрев газа перед сатуратором либо нагрев маточного раствора должны обеспечивать
        водный баланс сатуратора. Температура газа перед сатуратором не должна превышать 75 °С.\n
9.8.4. Кислотность ванны сатуратора должна поддерживаться автоматически в пределах 4-5 %.\n
Кислотность раствора, циркулирующего в абсорбере бессатураторной установки,
должна быть на первой ступени не более 0,8-1,0 %, на второй ступени 6-10 %; содержание
        сульфата аммония в растворе первой ступени 40 %.\n</string>
    <string name="chapter9ch1">
9.8.5. Для предупреждения забивания сатуратора солью необходимо промывать его
конденсатом пара, а при его отсутствии технической водой с температурой 70-90 °С.
Пополнение циклов абсорберов и промывка испарителей бессатураторной установки
производятся конденсатом из поверхностных конденсаторов и межступенчатых конденсаторов
        паровых инжекторов, «грязным» конденсатом. Вакуум в испарителе бессатураторной
установки должен быть не менее 91,325 кПа (685 мм рт. ст.).
Промывка сатуратора или испарителя бессатураторной установки должна производиться по графику, который составляется с учетом фактических условий работы.
Промывка производится с сохранением рабочей кислотности раствора.
Образующаяся в сатураторе соль сульфата аммония должна удаляться из него при
помощи непрерывно работающих насосов.\n
9.8.6. Образующаяся в сатураторе смолка должна удаляться путем непрерывного перетока небольшого количества раствора из циркуляционной кастрюли в сборник.
Смолка из циркуляционного сборника первой ступени бессатураторной установки
должна выводиться вместе с раствором через смолоотделитель.\n
9.8.7. Уровень раствора в кристаллоприемнике должен находиться в пределах верхнего
        сечения переливной трубы, чтобы обеспечивался непрерывный отвод из аппарата смолистых и маслянистых веществ.\n
9.8.8. Вывод кислой смолки из сборников должен производиться регулярно по мере
накопления.\n
9.8.9. Для нормальной работы сатуратора должно быть обеспечено непрерывное и
равномерное поступление в него кислоты. Сатураторы должны быть оборудованы устройствами для укрупнения кристаллов соли (газовая, жидкостная ажитация и др.).\n
9.8.10. Для обеспечения низкой кислотности сульфата аммония необходимо производить промывку соли в центрифуге конденсатом пара или технической водой с температурой
70-80 °С.\n
9.8.11. Для получения сульфата аммония белого цвета необходимо накапливающиеся
в маточном растворе нерастворимые соли железа систематически выводить из цикла (путем
их отстоя).\n
Содержание не растворимых в воде соединений не должно превышать в маточном
растворе 1 г/дм3.\n
При работе пиридинового отделения содержание железа в маточном растворе не
должно превышать 0,5 г/дм3.\n
9.8.12. Сток жидкости из кислотоловушки и газопровода после сульфатного отделения
        должен быть постоянным и проверяться каждую смену. При кислой реакции стоков из
газопроводов после сульфатного отделения принимаются меры по устранению уноса раствора.\n
9.8.13. Серная кислота, поступающая в цехи улавливания химических продуктов коксования
        предприятий (производств), снабжающих газом заводы синтеза аммиака, не должна
содержать окислов азота. Предел содержания окислов азота должен соответствовать ГОСТу.\n
9.8.14. Подача регенерированной кислоты в рабочий цикл сатураторов осуществляется через сборник маточного раствора.
Для предупреждения вспенивания маточного раствора количество вводимой в цикл
регенерированной кислоты должно регламентироваться технологической инструкцией.\n
9.8.15. В зимний период концентрация серной кислоты должна исключать ее кристаллизацию.\n
9.8.16. Не разрешается:\n
− работа сатуратора при отсутствии нормальной циркуляции маточного раствора;\n
− работа при сопротивлении сатуратора выше установленного производственной инструкцией;\n
− устройство котлованов под сатураторами и выпуск в них маточного раствора;\n
− пользование надсмольной или сточной воды из аммиачной колонны для промывки
сатураторов, трубопроводов и сульфата аммония в центрифугах;\n
− промывка ванны сатуратора путем повышения кислотности.\n
9.8.17. Механизированная расфасовка сульфата аммония в мешки, выгрузка серной
кислоты, погрузка промпродуктов производства (кислой смолки) осуществляется цехом
улавливания. Отгрузка сульфата аммония производится в упаковке (мешках) либо навалом с
применением предварительных мер по снижению пыления при перевозке и слеживаемости.\n
9.8.18. Отходящие газы сушильных установок должны очищаться от пыли сульфата
аммония с возвратом уловленного продукта в маточный раствор или с передачей в сухом виде на склад сульфата.\n
Отделение очистки газа от аммиака круговым фосфатным способом (КФС)
9.8.19. Назначение отделения – очистка коксового газа от аммиака до нормативной
остаточной концентрации с последующим термическим разложением (сжиганием) уловленного аммиака.\n
В состав отделения входят следующие участки:\n
− абсорбции аммиака из коксового газа растворами ортофосфатов аммония;\n
− регенерации поглотительного раствора и получения пароаммиачной смеси;\n
− термического разложения аммиака из пароаммиачной смеси регулируемым сжиганием.\n
9.8.20. Аппаратура, оборудование, арматура и коммуникации отделения, соприкасающиеся с рабочими растворами, должны
        изготавливаться из коррозионностойких материалов, а сооружения должны иметь коррозионнозащитные покрытия.\n
9.8.21. Содержание аммиака в очищенном газе не должно превышать 0,05 г/нм3.\n
9.8.22. Приготовление исходного раствора, а также восполнение потерь рабочего раствора
        ортофосфатов аммония осуществляется с использованием химочищенной воды или
конденсата пара и ортофосфорной кислоты, удовлетворяющей следующим показателям качества:\n
Концентрация, % (масс.):\n
Н3РО4 ≥73\n
сульфатов ≤0,3\n
железа ≤0,03\n
взвешенных частиц ≤0,05\n
Не разрешается восполнять или разбавлять рабочий раствор технической водой.
9.8.23. Коксовый газ, поступающий в отделение, рекомендуется предварительно очищать от смолистых веществ до концентрации ≤0,05 г/нм3.\n
9.8.24. Поглотительный раствор после аммиачного абсорбера (раствор диаммонийфосфата ДАФ) должен отстаиваться от уловленных из коксового газа смолистых веществ.
Вывод смолы из сборников и отстойников ортофосфатных растворов производится по
разработанному цехом графику с учетом скорости ее накопления.\n
9.8.25. Воздушники аппаратуры и коммуникаций должны быть присоединены к общему
        коллектору, включенному во всасывающий газопровод коксового газа, или к коллектору газоочистительной установки.\n
9.8.26. Поддержание необходимого водного баланса и заданной концентрации рабочего
        раствора осуществляется расходом водяного пара (соотношением «острого» и «глухого»)
в регенератор с поддержанием заданной глубины регенерации поглотительного раствора.\n
9.8.27. Рекомендуемое содержание аммиака в аммиачном конденсате после регенератора около 150 г/дм3.\n
9.8.28. Температура аммиачного конденсата после конденсатора пароаммиачной смеси (ПАС) должна быть менее 35 °С.\n
9.8.29. Рекомендуется сток аммиачного конденсата после конденсатора ПАС контролировать через смотровой фонарь, а также по приборам\n
9.8.30. При работе с аммиачным конденсатом требуется обеспечение герметичности
используемых аппаратов, емкостей и насосов.\n
9.8.31. Рекомендуемое содержание аммиака в отдутой воде после десорбера ≤0,25
г/дм3. Сброс воды в ливневую канализацию не допускается.\n
9.8.32. Массовая концентрация аммиака в пароаммиачной смеси на выходе из десорбера находится в пределах 35-75 %.\n
9.8.33. Очистка теплообменного оборудования должна проводиться регулярно по утвержденному графику.\n
9.8.34. В процессе регенерации должен осуществляться постоянный контроль за вспениваемостью
        рабочего раствора и перепадом давления низа и верха регенератора. При необходимости
        в поглотительный раствор перед регенератором дозируется антивспенивающая
добавка в соответствии с технологической инструкцией отделения очистки газа от аммиака.\n
9.8.35. Температура в кубе регенератора поддерживается на уровне 150–175 оС. Используемый
        в процессе регенерации «острый» и «глухой» водяной пар должен иметь параметры, позволяющие достичь заданной температуры.\n
9.8.36. Эксплуатация отделения должна осуществляться с соблюдением всех правил
безопасности, установленных для отдельных видов работ, общих правил безопасности и
противопожарных требований, действующих на предприятии.\n
9.8.37. Температура в реакторе термического разложения в зоне горения аммиака
должна составлять 1050-1250 °С.\n
9.8.38. При утилизации тепла дымовых газов от сжигания пароаммиачной смеси с
        использованием котла-утилизатора следует руководствоваться «Правилами устройства и безопасной
        эксплуатации паровых и водогрейных котлов» и инструкцией по эксплуатации котлаутилизатора.\n
Отделение очистки газа от аммиака водой\n
9.8.39. Отделение предназначено для улавливания аммиака из коксового газа водой с
регенерацией поглотительного раствора, отгонкой из него аммиака и разложением аммиака
термическим или каталитическим способом.\n
При каталитическом разложении аммиака отходящие газы возвращаются в прямой
коксовый газ. При термическом разложении отходящие газы сбрасываются в атмосферу.
Тепло отходящих газов может утилизироваться в котле-утилизаторе с выработкой пара.\n
9.8.40. В состав отделения входят абсорберы (скрубберы) для улавливания аммиака из
газа водой, холодильники для охлаждения поглотительного раствора, газовые (конечные)
холодильники, колонное оборудование с дефлегматорами для отгонки аммиака и регенера-
ции поглотительного раствора, реакторы термического или каталитического разложения аммиака, котлы-утилизаторы тепла отходящих газов.\n
9.8.41. Температура коксового газа перед абсорберами должна составлять 26-36 оС.
Заданная температура обеспечивается применением газового (конечного) холодильника или
специальной ступени охлаждения, расположенной в первом по ходу газа абсорбере.\n
9.8.42. Температура водного поглотительного раствора, подаваемого на абсорбцию,
должна составлять 24-35 оС.\n
9.8.43. С целью обеспечения необходимого давления коксового газа для его последующей
        обработки и транспортировки в конечные пункты потребления осуществляется контроль
        за гидравлическим сопротивлением аммиачных абсорберов.
В случае увеличения сопротивления абсорберов проходу газа выше установленной
величины принимаются меры по его снижению (промывка каплеотбойников, переход на резервное оборудование и др.).\n
9.8.44. Количество поглотительного раствора, подаваемого на абсорбцию, устанавливается
        в зависимости от исходного содержания аммиака в газе и нормативных требований
(требований потребителя) к степени очистки газа. Содержание аммиака в очищенном газе не
должно превышать 0,05 г/нм3.\n
9.8.45. Для приготовления свежего поглотительного раствора должна применяться не
содержащая солей жесткости вода или конденсат водяного пара.\n
9.8.46. Температура паров на выходе из колонны отгонки аммиака и кислых компонентов поддерживается на уровне 96 °С.
        Рекомендуемая температура паров после дефлегматора 85-94 °С.\n
9.8.47. Температура в кубе колонны отгонки аммиака поддерживается в пределах
100-110 °С.\n
9.8.48. Избыточное давление в колонне не должно превышать 65 кПа (0,65 кгс/см2).\n
9.8.49. Избыточная вода, выводимая из оборота, передается на биохимическую установку очистки сточных вод.
        Остаточная концентрация аммиака в отдутой воде не должна
превышать нормативов аммиачного отделения (см. п. 9.10).\n
9.8.50. Для сокращения энергозатрат рекомендуется нагрев насыщенной воды, поступающей на отгонку
        аммиака, осуществлять за счет тепла отходящих потоков после колонны
(отдутая вода, пары).\n
9.8.51. При каталитическом разложении аммиачных паров температура в зоне разложения
        аммиака должна быть не более 1170 °С. На выходе из реактора температура паров
должна составлять 850-1000 °С.\n
9.9. Пиридиновое отделение\n
9.9.1. Назначение пиридинового отделения - выделение пиридиновых оснований (легких пиридиновых оснований)
        из маточного раствора сульфатного отделения. Выделение легких пиридиновых оснований при других способах
        улавливания аммиака производится по
технологической инструкции, принятой на производстве с участием разработчика технологии.\n
9.9.2. Нейтрализация маточного раствора для выделения пиридиновых оснований
производится парами аммиака из аммиачной колонны.
Температура паров перед нейтрализатором должна поддерживаться в пределах 94-
96°С.\n
Температура пиридиновых оснований после конденсатора составляет 30-40 °С.\n
9.9.3. Количество отбираемого маточного раствора на нейтрализацию в аппаратуре
пиридиновой установки должно обеспечивать концентрацию пиридиновых оснований в маточном растворе на уровне 10-12 г/дм3.\n
9.9.4. Щелочность маточного раствора, выводимого из нейтрализатора, должна находиться в пределах:\n
0,1-0,5 г/дм3 летучего аммиака, когда отстой отработанного раствора производится в
кислой среде;\n
2-3 г/ дм3 летучего аммиака при отстое раствора в щелочной среде.
Линии подачи обеспиридиненного раствора в отстойники должны быть заглублены на
2/3 высоты емкости.\n
9.9.5.Обеспиридиненный раствор перед поступлением в циркуляционные циклы
улавливания аммиака должен освобождаться от взвешенных частиц.\n
Сепараторные воды пиридиновой установки при работе без дефлегматора использу-
ются для орошения колонн, а при работе с дефлегматором возвращаются в нейтрализатор.\n
9.9.6. Воздушники аппаратуры и коммуникаций пиридиновой установки должны
быть присоединены к общему коллектору, включенному во всасывающий газопровод коксового газа, и находиться под санитарным вакуумом.\n
Воздушники смотровых фонарей и конденсатора должны продуваться паром по мере
надобности, но не реже одного раза в смену.
Продувка воздушников выполняется в соответствии с производственной инструкцией.\n
9.9.7. Трубопроводы для подачи в нейтрализатор маточного раствора и спуска его из
нейтрализатора промываются при необходимости горячей водой.\n
9.9.8. Раствор из нейтрализатора необходимо спускать в герметически закрытый аппарат, в котором производится его подкисление.
        Выделяющиеся при этом ядовитые газы
должны отводиться в общий коллектор воздушников пиридиновой установки.\n
9.9.9. Резервуары (сборники) пиридиновых оснований должны быть оборудованы
клапанами, обеспечивающими защиту резервуаров от разрушения создаваемым в них вакуумом.\n
Допустимый вакуум составляет 0,25 КПа (25 мм вод. ст.), аварийный – 0,4 КПа (40 мм
вод. ст.).\n
9.9.10. Подготовка резервуаров пиридиновых оснований к ремонту осуществляется
согласно действующим правилам противопожарной безопасности.\n
9.9.11. Не разрешается:\n
− работать при наличии газовых выделений из аппаратуры и коммуникаций в атмосферу;\n
− производить ремонты аппаратуры и коммуникаций без специального инструктажа
ремонтного персонала и технического надзора;\n
− работать при неисправном состоянии стекол смотровых фонарей и засоренных воздушниках;\n
− держать открытыми мерники и хранилища продуктов;\n
− подавать в куб-нейтрализатор маточный раствор, содержащий много кристаллов
соли;\n
− выпускать готовый продукт из мерников и хранилища до получения из лаборатории анализа этого продукта.\n
9.10. Аммиачное отделение\n
9.10.1 Назначение аммиачного отделения — выделение аммиака из избыточной надсмольной воды.\n
9.10.2. При получении концентрированной аммиачной воды насыщение скрубберной
воды аммиаком поддерживается в пределах 10-12 г/дм3 .\n
9.10.3. Температура аммиачных паров после аммиачной колонны при подаче на колонну орошения или после дефлегматора не должна превышать 98 °С.\n
При получении концентрированной аммиачной воды температура паров после дефлегматора поддерживается в зависимости от требования к качеству продукта.\n
Подача аммиачных паров на нейтрализацию раствора должна осуществляться от отдельных самостоятельно работающих аммиачных колонн.
        Остальная избыточная вода должна перерабатываться отдельно и пары передаваться в газопровод до первичных газовых холодильников.
        Допускается подача паров после колонны непосредственно в сатуратор (абсорбер).\n
9.10.4. Надсмольная вода, поступающая на переработку, должна быть освобождена от
смолы и механических примесей. Содержание смолы в надсмольной воде перед колонной
        должно периодически контролироваться лабораторией и не превышать 100 мг/дм3 .\n</string>
    <string name="chapter9ch2">
9.10.5. Содержание летучего аммиака в сточных водах после аммиачной колонны
должно быть не выше 0,10 г/дм3, а при разложении связанных солей аммиака не более 0,25
г/дм3 общего аммиака. Нормативы содержания аммиака в сточной воде могут корректироваться в зависимости от работы отделения биохимоочистки.\n
9.10.6. Сточная вода после аммиачных колонн должна отстаиваться от примесей.
Спуск осадка (смолистые вещества и др.) из отстойника производится регулярно по мере его
накопления.\n
9.10.7. Воздушники смотровых фонарей необходимо продувать не реже одного раза в
смену через ловушку, установленную вне здания.\n
9.11. Обесфеноливание надсмольной воды\n
9.11.1 Назначение установки обесфеноливания надсмольной воды - извлечение из нее
фенолов и получение фенолятов натрия.\n
9.11.2. Концентрация летучего аммиака в воде, поступающей на обесфеноливание, не
должна превышать 0,1 г/дм3 . Остаточное содержание фенолов в воде после обесфенолива-
ния не должно превышать 0,3 г/дм3.\n
9.11.3. При обесфеноливании надсмольной воды должна применяться только свежая
щелочь. Концентрация едкого натра в растворе, поступающем на извлечение фенолов, поддерживается в пределах 4-12%.
        Температура раствора не должна быть ниже 100°С.\n
9.11.4. Температура пара, циркулирующего в обесфеноливающем скруббере, поддерживается в пределах 101-103°С.
Температура циркулирующих фенолятов должна исключать их обводнение.\n
9.11.5. Давление в обесфеноливающем скруббере не должно превышать 24 кПа (180
мм рт. ст.).\n
Максимально допустимое сопротивление скруббера 2,4 кПа (18 мм. рт. ст).
Спуск фенолятов из скруббера должен осуществляться непрерывно через гидрозатвор.\n
Разрешается производить доупаривание фенолятов в отдельной емкости.\n
9.11.6. Слабые феноляты при наличии в составе предприятия смолоперерабатывающего цеха,
        как правило, передаются в этот цех для использования при обесфеноливании масел.
        Содержание свободной щелочи при этом допускается 10-12 %.\n
9.11.7. При многоступенчатой циркуляции раствора фенолятов циклы должны быть
разделены.\n
9.11.8. Остановка обесфеноливающего скруббера на ремонт должна производиться с
принятием мер по предупреждению самовозгорания насадки.\n
9.11.9. Не разрешается:\n
− включать вентилятор при открытом дроссельном клапане;\n
− подавать свежую щелочь и вести циркуляцию фенолятов, если уровень фенолятов в
подскрубберном резервуаре поднялся выше уровня перелива;\n
− подавать холодную воду или холодные феноляты в работающий скруббер во избежание создания в скруббеpe вакуума;\n
− закрывать кран на гидрозатворе скруббера;\n
− работать с нарушенной теплоизоляцией скруббера.\n
9.12. Конечное охлаждение коксового газа\n
9.12.1. Назначение отделения – охлаждение коксового газа до температур, обеспечивающих
        последующее эффективное извлечение из газа бензольных углеводородов в отделении улавливания, а также доочистку коксового газа от нафталина.\n
9.12.2. Организация охлаждения коксового газа осуществляется одним из способов:
- в конечном газовом холодильнике (КГХ) непосредственного действия водой, находящейся
        в замкнутом цикле и охлаждаемой в теплообменной аппаратуре технической оборотной водой (т.н. закрытый цикл охлаждающей воды);\n
- в КГХ с использованием теплообмена через стенку (коксовый газ охлаждается технической водой,
        находящейся в трубном пространстве без непосредственного контакта с
коксовым газом).\n
9.12.3. Температура коксового газа после конечного охлаждения поддерживается на
уровне ≤32 ºС. В летний период допускается температура охлажденного газа ≤35 ºС.\n
В зимний период времени при работе бензольных абсорберов на каменноугольном
поглотительном масле температура коксового газа после конечного охлаждения должна быть
не ниже 20 оС.\n
9.12.4. Нафталин, извлекаемый из коксового газа охлаждающей водой закрытого цикла,
        экстрагируется из нее либо каменноугольной смолой, либо поглотительным маслом,
применяемым для улавливания бензольных углеводородов.
Для предупреждения забивания нафталином газовой части конечных газовых холодильников,
        стояков коксового газа рекомендуется экстрагент (каменноугольную смолу,
        поглотительное масло) подавать в верхнюю и среднюю части КГХ, на всас насосов, подающих
воду в теплообменники закрытого цикла, а также в стояки коксового газа после КГХ.\n
9.12.5. Для поддержания значений гидравлического сопротивления на заданном
уровне внутренние устройства конечных газовых холодильников периодически (при
необходимости) подвергаются очистке от отложений и загрязнений в соответствии с технологической инструкцией предприятия.\n
9.12.6. Продувочная вода, включая избыток конденсата коксового газа, закрытого
оборотного цикла конечного газового холодильника выводится на биохимическую установку
очистки сточных вод.\n
Для снижения концентрации уловленных из коксового газа компонентов (цианистый
водород, сероводород и др.) в выводимой на биохимическую установку продувочной воды
может быть предусмотрена обработка этой воды в специальной отдувочной колонне или
        передача этой воды в аммиачное отделение (в том числе через отделение конденсации).
Пополнение цикла охлаждающей воды КГХ осуществляется за счет образующегося в
холодильнике конденсата коксового газа и сепараторной воды бензольного отделения.\n
9.12.7. Для поддержания значений гидравлического сопротивления на заданном
        уровне внутренние устройства конечных газовых холодильников периодически подвергаются
очистке от отложений и загрязнений по утвержденной на предприятии инструкции в соответствии с графиком.\n
9.12.8. Количество воды на конечные газовые холодильники должно контролироваться регистрирующими приборами.\n
9.12.9. С целью недопущения поступления охлаждающей воды в газопроводы следует
предусматривать сигнализацию о ее верхнем аварийном уровне в конечном газовом холодильнике.\n
9.12.10. Расход технической воды должен обеспечивать скорость ее в трубах газового
холодильника не ниже 1 м/с.\n
9.12.11. Охлаждающая техническая вода должна подаваться в отделение с температурой ≤27 ºС.
        Допускается кратковременное увеличение температуры в жаркие дни до 30 ºС.
Температура нагретой технической воды после холодильников не должна превышать 42 ºС.\n
9.12.12. Не разрешается добавлять техническую воду в контактирующую с коксовым
газом циркулирующую воду закрытого цикла конечного охлаждения газа.\n
9.13. Улавливание бензольных углеводородов\n
9.13.1. Назначение отделения – абсорбция (улавливание) из коксового газа бензольных
        углеводородов и передача насыщенного поглотителя на участок выделения бензольных
углеводородов из него в виде смеси, называемой «сырым бензолом».\n
9.13.2. Абсорбция бензольных углеводородов из коксового газа осуществляется поглотительным маслом.
В качестве поглотительного масла используются фракции, получаемые при переработке каменноугольной смолы или нефти.\n
9.13.3. С целью недопущения обводнения поглотительного масла при улавливании
бензольных углеводородов из газа требуется поддерживать температуру подаваемого в абсорбер
        масла выше температуры коксового газа: на 2–3 ºС летом и на 5–7 ºС зимой.\n
9.13.4. Для обеспечения эффективности улавливания бензольных углеводородов
        нефтяным поглотительным маслом требуется создание условий для поддержания качественных
показателей оборотного масла (своевременная промывка масла водой от шлама, обеспечение
требуемого времени отстоя фаз и непрерывный вывод шлама из цикла).
В оборотном нефтяном масле рекомендуется поддерживать содержание шлама на
уровне ≤ 20 мг/дм3, содержание воды – на уровне ≤ 0,2 % (масс.).\n
9.13.5. По мере необходимости должны производиться работы по регенерации массообменных поверхностей бензольных абсорберов.
Пропарка насадочных абсорберов осуществляется с принятием мер, исключающих
повреждение насадки.
Промывка абсорберов при улавливании бензольных углеводородов нефтяным маслом
должна производиться горячей смолой.
Работы производятся по специально утвержденному плану предприятия, с соблюдением всех требований нормативных документов.\n
9.13.6. Степень насыщения поглотительного масла бензольными углеводородами (отгон до 180 оС)
        в процессе абсорбции должна поддерживаться в пределах 1,8–3,0 % (об.) при
работе на каменноугольном масле и 1,5–2,5 % (об.) при работе на нефтяном масле.\n
9.13.7. Сток поглотительной жидкости из абсорбеpа (абсорберов) должен быть непрерывным.
        Уровень жидкости в абсорбере или в подскрубберном сборнике поддерживается
автоматически либо контролируется по указателю. Абсорбер должен быть оборудован аварийным
        переливом жидкости. Задвижки на аварийных переливах работающих абсорберов
должны быть постоянно открытыми.\n
9.13.8. Рекомендуемое значение гидравлического сопротивления каждого из газовых
аппаратов – ≤1 кПа (100 мм вод. ст.).
Применение насадочных устройств, приводящих к более высокому сопротивлению
КГХ и бензольных абсорберов, должно осуществляться на основе технико-экономических
расчетов, гарантирующих обеспечение необходимого давления коксового газа в конечных
пунктах его потребления.\n
9.13.9. Количество газа, проходящего через конечные газовые холодильники и бензольные абсорберы,
        а также количество подаваемой жидкости (воды, поглотительного масла) должны контролироваться регистрирующими приборами.\n
9.13.10. Подача поглотительной жидкости в бензольные абсорберы производится по
принципу противотока.\n
9.13.11. Не реже 1 раза в смену необходимо проверять стоки из газопроводов и из аппаратуры
        в гидрозатворы, периодически проводить пропарку стоков в гидрозатвор и из него.\n
9.13.12. Содержание бензольных углеводородов в коксовом газе после бензольных абсорберов
        регламентируется технологической инструкцией предприятия. Рекомендуемое значение – не более 3 г/нм3.\n
9.13.13. Степень очистки коксового газа для разных потребителей устанавливается по
конкретным договорам. Для достижения нормативных требований потребителей коксовый
газ может подвергаться дополнительной обработке с целью доочистки от отдельных компонентов.\n
В частности, коксовый газ, который используется для коммунального потребления,
должен очищаться до норм, установленных для бытового газа.\n
9.13.14. Не разрешается:\n
− смешивать поглотительную жидкость, подаваемую на последний по ходу газа
бензольный абсорбер (обезбензоленное масло), со стекающей из абсорбеpов жидкостью
(насыщенное бензолом масло);\n
− смешивать поглотительную жидкость, стекающую из первого по ходу газа
абсорбера (насыщенное бензолом масло), с жидкостью, стекающей из других абсорберов
этой технологической нитки;\n
− производить улавливание бензольных углеводородов из коксового газа при
отключенных аппаратах очистки коксового газа от аммиака (сатураторах, аммиачных
абсорберах);\n
− работать на нерегулируемых параллельных потоках по газу и поглотительной
жидкости.\n
9.14. Общие требования к режиму работы аппаратуры газового тракта\n
9.14.1. Все количество вырабатываемого коксового газа должно пропускаться через
аппаратуру газового тракта.\n
9.14.2. Газопроводы, аппаратура газового тракта, подводы пара к газопроводам и
        газовым аппаратам, конденсатоотводчики и гидрозатворы должны соответствовать
        действующим требованиям безопасности в газовом хозяйстве коксохимических предприятий.\n
9.14.3. Вся работающая газовая аппаратура должна быть герметичной.\n
9.14.4. Аппаратура, запорные устройства и выпускные свечи на газопроводах и основных коммуникациях должны иметь четкую нумерацию в соответствии с оперативными
схемами.\n
9.14.5. Гидрозатворы и конденсатоотводчики должны быть заполнены жидкостью до
уровня перелива.\n
9.14.6. Неработающие газовые аппараты и участки газопроводов, в том числе поставленные
        на ремонт, должны быть отключены заглушками на всех присоединенных коммуникациях
        – по газу, пару, воде, маслу, импульсным линиям КИП и т. п. независимо от наличия
задвижек и другой запорной арматуры.\n
Штуцера и люки, имеющиеся на газовых аппаратах и газопроводах, должны быть
также заглушены с целью недопущения проникновения в аппараты и газопроводы атмосферного воздуха. Продувные свечи должны быть открыты.
Дренажная система с конденсатоотводчиками должна находиться в рабочем состоянии.
Состояние среды в аппаратах и газопроводах должно контролироваться на наличие
взрывопожароопасных газов. Вскрытие аппаратов и газопроводов должно сопровождаться
увлажнением внутренней среды.\n
Перед пуском газа в аппарат в него подается водяной пар для вытеснения воздуха.\n
9.14.7. Резервные рабочие аппараты либо участки газопроводов, если они не отключены заглушками, должны поддерживаться под давлением газа в сети.
Состояние среды в аппаратах и газопроводах должно контролироваться на наличие
взрывопожароопасных веществ.\n
9.14.8. На газопроводах до и после газовых аппаратов (конечного газового холодильника, абсорбера)
        должны быть установлены контрольно-измерительные приборы, контролирующие температуру газа и сопротивление указанных аппаратов.\n
9.14.9. Для каждого газового аппарата, группы аппаратов и участка газовой магистрали
        технологической инструкцией предприятия должно быть установлено нормальное и
        предельно допустимое сопротивление, при превышении которого аппарат, группа аппаратов или
участки газопроводов должны быть отключены на ревизию, ремонт, чистку, пропарку или
промывку.\n
9.14.10. Участки газопровода между конечными холодильниками и бензольными абсорберами,
        особенно стояки после холодильников, должны систематически промываться
маслом для удаления отложений нафталина.\n
9.14.11. Не разрешается обслуживающему персоналу изменять положение газовых за-
движек (кроме тех, что регулируют работу нагнетателей) без разрешения начальника смены
(за исключением случаев для предупреждения аварии).\n
9.15. Бензольное отделение\n
9.15.1. Назначение отделения – десорбция из поглотительного масла бензольных углеводородов и получение на их основе товарных продуктов.
В состав отделения входят технологические узлы дистилляции насыщенного бензолом масла,
        регенерации оборотного поглотительного масла, вывода нафталина из оборотного
поглотительного масла, получения товарных продуктов – сырого бензола или сырого бензола марок I и II.\n
9.15.2. Нагрев поглотительного масла перед его переработкой в дистилляционной колонне
        осуществляется двумя способами: огневым с использованием трубчатой печи и паровым с использованием теплообменников.\n
9.15.3. Параметры водяного пара, используемого в отделении (в дистилляционной колонне
        для осуществления процесса десорбции бензольных углеводородов, для нагрева масла
в паровых подогревателях (решоферах), в регенерационной и нафталиновой колоннах, разделительной
        бензольной колонне и пр.), должны поддерживаться постоянными и соответствовать заданным технологической инструкцией значениям.\n
9.15.4. Давление в колонных аппаратах должно регулироваться по показаниям манометра,
        установленного в нижней части колонны выше уровня масла, и не должно превышать
50 кПа (0,5 кгс/см2).\n
9.15.5. Температура насыщенного бензолом масла после паровых подогревателей определяется
        параметрами применяемого водяного пара и может варьироваться от 135 до 160
ºС для каменноугольного поглотителя и от 125 до 135 оС - для солярового.
Температура каменноугольного масла после трубчатой печи не должна превышать
        180 °С (оптимальный рабочий интервал 160–180 ºС).\n</string>
    <string name="chapter9ch3">
9.15.6. Температура сырого бензола на выходе из сепаратора не должна превышать 35
ºС в летний и 25 ºС в зимний период. Температура сырого бензола II на выходе из сепаратора
должна поддерживаться в пределах 35–40 ºС.\n
9.15.7. Для обеспечения эффективного улавливания из коксового газа бензольных
        углеводородов содержание последних (отгон до 180 оС) в обезбензоленном масле не должно
превышать 0,2 % (об.) для нефтяного и 0,3 % (об.) для каменноугольного поглотителя.\n
9.15.8. Регулирование режима работы дистилляционной колонны с целью обеспечения
        заданной степени обезбензоливания масла должно производиться изменением
        температуры нагрева масла перед колонной и расхода водяного пара в аппарат. При подаче орошения
        на верхние тарелки колонны температура паров после колонны регулируется изменением количества орошающей жидкости.\n
9.15.9. Емкости для оборотного поглотительного масла (насыщенного бензолом и
обезбензоленного) должны быть оборудованы указателями уровня и спускными приспособлениями для удаления воды.\n
9.15.10. Флегма должна отстаиваться от воды в сепараторе.\n
9.15.11. Сепараторная вода бензольного отделения должна тщательно отстаиваться от
органических соединений и подаваться в цикл воды конечного охлаждения газа.\n
9.15.12. Рекомендуемое содержание общего аммиака в сепараторной воде бензольного
отделения ≤ 0,5 г/дм3.\n
9.15.13. С целью восполнения потерь работающего поглотительного масла производится периодическое пополнение оборотного цикла свежим поглотительным маслом.
Каменноугольная поглотительная фракция должна подаваться в масло, насыщенное
бензолом.
Добавление свежего нефтяного масла производится в сборник обезбензоленного масла.\n
9.15.14. Концентрация нафталина в работающем каменноугольном поглотительном
масле, подаваемом на улавливание бензольных углеводородов из коксового газа, должна
поддерживаться на уровне, исключающем десорбцию нафталина из масла в газ и увеличение
содержания нафталина в обратном коксовом газе.\n
С этой целью технологической инструкцией бензольного отделения предусматриваются
        способы вывода нафталина из оборотного масла, обеспечивающие заданные концентрации нафталина в поглотительном масле, подаваемом в бензольный абсорбер.\n
9.15.15. Для поддержания качественных показателей оборотного поглотительного каменноугольного масла (плотность, вязкость, температура кристаллизации, абсорбционная
способность и пр.) предусматривается установка регенерации.\n
Часть оборотного поглотительного масла непрерывно или периодически подвергается
обработке водяным паром с целью отгонки легкой части масла и возврата ее в оборотный
цикл. Неиспарившийся в процессе регенерации масла остаток (полимеры) выводится из оборота и либо утилизируется непосредственно на коксохимическом производстве, либо реали-
зуется в качестве товарного продукта.
Выбор способа регенерации, а также способа утилизации полимеров регламентируются технологической инструкцией предприятия.
Технологические показатели процесса регенерации масла определяются требованиями к качеству оборотного масла и полимеров.
Количество регенерируемого каменноугольного поглотительного масла должно обес-
печивать необходимое качество оборотного масла: отгон до 270 °С ≥ 50 % (об.); отгон до 300
°С ≥ 90 % (об.); вязкость при температуре 50 °С ≤ 3 ºЕ. Объемная доля воды в оборотном
масле не должна превышать 0,5 %.\n
Качественные показатели полимеров определяются конкретными требованиями производства. При переработке полимеров на установке утилизации отходов коксохимического
производства плотность полимеров не должна превышать 1150 кг/м3.\n
При реализации каменноугольных полимеров в виде товарного продукта качественные показатели регламентируются требованиями потребителя.\n
9.15.16. Для поддержания качественных показателей оборотного поглотительного
нефтяного масла предусматривается установка регенерации части обезбензоленного масла
посредством водяного пара в регенерационной колонне. Кубовый остаток из колонны утилизируется в соответствии с технологической инструкцией предприятия.
Для выделения шлама, накопившегося в круговом абсорбционно-десорбционном процессе, обезбензоленное нефтяное масло перед использованием для улавливания бензольных
углеводородов промывается водой в декантере, обеспечивающем время контакта фаз ≥1,5
час.\n
Промывная вода из декантера передается в фенольную канализацию.\n
Образующаяся в декантере между маслом и нижним водным слоем эмульсия, содержащая замасленные взвешенные вещества, воду и масло, должна выводиться в деэмульсатор
для разрушения.\n
9.15.17. Качество сырого бензола, получаемого при дистилляции поглотительного
масла, регулируется температурой паров после дефлегматоров для обеспечения заданной
        величины отгона сырого бензола до 180 °С. Качество сырого бензола при работе без дефлегматоров регулируется температурой верха дистилляционной колонны.
При получении сырого бензола марок I и II качество продуктов регулируется температурой паров после дефлегматора, а также температурой паров вверху и жидкости внизу
разделительной колонны.\n
9.15.18 Количество масла, подаваемого на дистилляционный агрегат, должно контролироваться регистрирующими контрольно-измерительными приборами.\n
9.16. Дешламация каменноугольной смолы\n
9.16.1. Назначение отделения дешламации – обезвоживание и обеззоливание в поле
центробежных сил смолы перед дальнейшей ее переработкой или отправкой потребителям.\n
9.16.2. Качество смолы, передаваемой из отделения дешламации на переработку, характеризуется следующими показателями:\n
– массовая доля воды, не более 4,0 %\n
– массовая доля золы, не более 0,18 %\n
9.16.3. Температура обрабатываемой смолы поддерживается на уровне 70 – 80 оС.\n
9.16.4. Фусы из бункеров центрифуги периодически, по утвержденному графику,
выгружаются в автомашину и вывозятся на участок утилизации химических отходов.\n
9.16.5. При превышении требуемой массовой доли золы в смоле после отделения
дешламации (более 0,18 %) параметры работы центрифуг изменяются таким образом, чтобы
время отстоя (фугования) увеличилось для обеспечения заданной степени очистки смолы от
фусов.\n
9.16.6. Пары воды и смолы, выделяющиеся при центрифугировании, отводятся (через
конденсатор - теплообменник) в коллекторную систему.\n
9.16.7. Подготовка к работе и обслуживание центрифуг производится в соответствии с
инструкцией по эксплуатации центрифуги.\n
9.16.8. При обнаружении сильной вибрации центрифуги ее необходимо немедленно
остановить.\n
9.16.9. После остановки центрифуг и при освобождении бункеров осадок фусов
выгружается в автотранспорт, после чего бункера и трубопроводы пропариваются.\n
9.17. Утилизация отходов коксохимического производства\n
9.17.1. Установка переработки отходов с целью их утилизации предназначена для
приготовления смеси вторичных продуктов коксохимического производства (кислой смолки,
шлама, отработанных масел, фусов и пр.) и добавления ее в угольную шихту, подаваемую на
коксование.\n
9.17.2. Кислые продукты должны быть нейтрализованы в процессе подготовки смеси
до рН не менее 7.\n
9.17.3. Прием вязких и твердых отходов рекомендуется производить на подушку циркулирующей жидкости (менее вязких отходов).\n
9.17.4. Циркуляция смеси отходов должна производиться до достижения однородности смеси (визуально).\n
9.17.5. Подача приготовленной смеси отходов на ленту шихтоподачи должна производиться только при работе конвейера и при наличии достаточного количества шихты на
движущейся ленте.\n
9.17.6. При уменьшении количества шихты на ленте менее установленной нормы
должно быть предусмотрено автоматическое прекращение подачи приготовленной смеси отходов на ленту.\n
9.17.7. При прекращении движения ленты должно быть предусмотрено автоматическое прекращение подачи приготовленной смеси отходов на ленту.\n
9.17.8. После остановки трубопроводов и при освобождении бункеров необходимо
пропарить трубопроводы и бункера.\n
9.17.9. Не разрешается:\n
- производить прием и разгрузку сырья без определения его принадлежности и величины рН (для масляных и смолистых веществ - для водной части или водной вытяжки);\n
- снижать температуру в бункерах (сборниках) с отходами менее 70 оС;\n
- подавать имеющую кислую реакцию смесь (не прошедшую нейтрализацию, или при
незаконченной нейтрализации) в смеситель или сборник готовой эмульсии – анализ смеси
обязателен;\n
- производить приготовление смеси при прекращении циркуляции.\n
9.18. Правила пуска и остановки основных агрегатов цеха улавливания\n
9.18.1 Пуск и остановка оборудования и аппаратов, работающих под газом, должны
производиться в соответствии с действующими нормативными требованиями безопасности в
коксохимическом производстве и технологической инструкцией, утвержденной техническим
руководителем предприятия. Все работники цеха должны быть ознакомлены с этой инструкцией под расписку.\n
9.18.2 Перед остановкой агрегата или отдельного аппарата необходимо проверить
подготовленность емкостей к приему стекающих из аппарата жидкостей.\n
9.18.3 О пуске и остановке цеха или агрегата, связанных с резким изменением расхода
        электроэнергии или пара, должен быть заблаговременно предупрежден диспетчер предприятия.\n
9.18.4 О включении или выключении газовых аппаратов должен быть предупрежден
машинист газовых нагнетателей, о чем должна быть сделана запись в технологическом журнале работы нагнетателей.\n
9.18.5 О пуске или остановке нагнетателя необходимо предупредить диспетчера
предприятия (производства) и сменный персонал коксовых печей.\n
Пуск и остановка нагнетателя (кроме аварийных остановок) должны производиться по
распоряжению начальника цеха под руководством начальника смены и лиц, обязательное
присутствие которых при этих операциях установлено распоряжением технического руководителя предприятия (производства).
Пуск нагнетателя после ремонта должен производиться только после приемки его комиссией,
        наличии записи в журнале о готовности нагнетателя и в присутствии лица, ответственного за ремонт.\n
9.18.6 Перед включением аппарата в газовую сеть необходимо вытеснить из него воздух
        в наружную атмосферу через свечу путем подачи пара в аппарат и газовый стояк возле
аппарата. Продувку ведут до полного вытеснения воздуха из аппарата и в течение не менее
10 мин. после появления струи пара на продувочной свече.\n
9.18.7 При подключении аппарата к газопроводу, находящемуся под разрежением,
одновременно должны закрываться задвижки на продувных свечах и открываться задвижка
на входе газа в аппарат. После этого закрывается подача пара в аппарат, открывается задвижка
        на выходе газа и медленно закрываются задвижки «на прямую», при этом наблюдают
за сопротивлением включаемого агрегата.\n
При подключении аппарата к газопроводу, находящемуся под давлением, необходимо
в аппарате, продуваемом паром при открытой продувной свече, приоткрыть задвижку на
входе газа, после чего закрыть пар. После продувки аппарата газом «на свечу» закрыть ее и
полностью открыть задвижки на входе и выходе газа в аппарат и включить его, медленно закрывая задвижку «на прямую».\n
В случае ненормального сопротивления аппарата проходу газа следует прекратить его
включение до устранения причин повышенного сопротивления.\n
Включение первичного газового холодильника после его пропарки с выводом пара из
него через открытую задвижку на входе газа в коллектор газопровода перед холодильниками
производится в следующей последовательности: закрывается подача пара в холодильник,
подается охлаждающая вода и открывается задвижка на выходе газа.\n
9.18.8 Перед включением аппарата или участка газопровода в газовую сеть конденсатоотводчики
        и гидрозатворы должны быть приведены в исправное состояние и заполнены
жидкостью.\n
9.18.9 Перед включением сатуратора в работу необходимо его заполнить рабочим
раствором или раствором кислоты рабочей концентрации до перелива в циркуляционной кастрюле
        и включить циркуляционный насос. Газ включается только после продувки сатуратора
        паром и установившейся циркуляции раствора.\n
9.18.10 Перед выключением сатуратора или абсорбера из газовой сети необходимо
включить резервный аппарат. Из остановленного аппарата выбрать соль и произвести промывку водой при рабочей кислотности.\n
9.18.11 Выключение аппарата из газовой сети должно производиться с соблюдением
следующих операций:\n
9.18.11.1. Открыть задвижку «на прямую».\n
9.18.11.2. Прекратить орошение аппарата.\n
9.18.11.3. Последовательно закрыть вход газа в аппарат и выход газа из аппарата,
        наблюдая за показаниями манометров. В случае повышения давления газа выключение аппарата
        прекратить, выяснить и устранить причину.\n
9.18.12 При выводе в рабочий резерв газового аппарата из сети, работающей под
        давлением, аппарат должен находиться под давлением газа в сети (задвижка на входе или выходе газа закрыта неполностью).
При выводе в резерв газового аппарата из сети, работающей под разрежением, аппарат
        должен быть отключен заглушками на всех присоединительных коммуникациях и пропарен с выпуском избыточного пара на продувные свечи.
Должен осуществляться систематический контроль за состоянием находящихся в резерве аппаратов, в том числе состоянием среды внутри аппарата.\n
9.18.13 Газовые аппараты и газопроводы, выведенные в ремонт или очистку, должны
быть отглушены от всей присоединительной коммуникации и находиться под инертным газом или водяным паром, продувочные свечи на них должны быть открыты.
Перед ремонтом газовый аппарат должен быть опорожнен от продукта или технологических жидкостей и очищен от осадков. При очистке от осадков поверхность аппаратов
должна увлажняться водой.\n
Во время ремонта газовый аппарат следует хорошо проветривать, не допуская застойных
        участков путем открытия на нем лазов, люков, продувочных свечей. Каждый раз
        непосредственно перед началом ремонта (или очисткой) и в дальнейшем в процессе этих работ
производится лабораторный контроль состояния среды в аппарате.
Такой контроль должен осуществляться также за аппаратами, выведенными для ремонта, но ремонт на которых не ведется.\n
9.18.14 Пуск и остановка аммиачных, бензольных колонн, обесфеноливающего
скруббера, пиридиновой установки и других аппаратов отделений цеха улавливания осуществляются в соответствии с производственными инструкциями.\n
9.18.15 Все включения и выключения газовой аппаратуры, а также пуск и остановка
других аппаратов или агрегатов могут производиться только с разрешения начальника цеха и
при обязательном присутствии начальника смены.\n
9.18.16 При пропарке газопроводов, газовой аппаратуры и материалопроводов должны
        быть обеспечены спуск расплавленных осадков и вывод продуктов пропарки в специальные емкости, а также контроль работы компенсаторов.\n
9.18.17 О всех изменениях сопротивления в газовой сети персонал цеха обязан немедленно извещать начальника смены.\n
    </string>
    <string name="chapter10">
        ГЛАВА 10. ОЧИСТКА КОКСОВОГО ГАЗА ОТ СЕРОВОДОРОДА\n\n\n
10.1. Назначение установки – очистка коксового газа от сероводорода до норм, установленных техническими условиями,
        и получение серосодержащих товарных продуктов или
их утилизация.\n
10.2. Сероочистка коксового газа может быть выделена в отдельный цех или входить
в состав цеха улавливания.\n
10.3. Окислительная каталитическая сероочистка\n
10.3.1. Улавливание сероводорода из коксового газа осуществляется щелочным (аммиачным или содовым) раствором с использованием в качестве катализаторов гидрохинона
или дисульфофталоцианина кобальта (ДСФК).\n
10.3.2. Температура газа на входе в абсорбер должна поддерживаться в интервале 35
- 55 оС.\n
10.3.3. Температура поглотительного раствора, подаваемого на абсорберы, должна
поддерживаться в пределах 35 - 40 оС.\n
10.3.4. Удельное орошение поддерживается в пределах 20 - 40 дм3/нм3.\n
10.3.5. Концентрация соды в растворе не менее 50 г/дм3.\n
10.3.6. Концентрация аммиака в растворе не менее 0,1 г/дм3.\n
10.3.7. Содержание балластных солей в поглотительном растворе поддерживается в
интервале 200-250 г/дм3.\n
10.3.8. Содержание сероводорода в газе на выходе из абсорбера ≤ 0,5 г/нм3.\n
10.3.9. Расход воздуха на регенерацию раствора 10 м3/кг поглощенной серы.\n
10.3.10. Давление воздуха поддерживается в пределах 5-6 ата.\n
10.3.11. Концентрация катализатора в поглотительном растворе:\n
гидрохинона - не менее 0,50 г/дм3\n
ДСФК - не более 0,06 г/дм3\n
10.3.12. При переработке серной пены необходимо соблюдать следующие основные
требования:\n
- вакуум в системе вакуумной фильтрации должен составлять 33- 60 кПа;\n
- плавление серной пасты должно производиться в плавильниках при температуре
130-145 оС;\n
- перед выдачей серы из плавильника обязателен ее отстой в течение не менее 15 мин.\n
10.3.13. Запрещается эксплуатировать установку содовогидрохиноновой сероочистки
при неработающих бензольных абсорберах и электрофильтрах цеха сероочистки.\n
10.3.14. Запрещается эксплуатировать установку содовогидрохиноновой сероочистки
при использовании в бензольном отделении поглотительного масла с температурой начала
кипения ниже предусмотренной требованиями действующих ТУ и ГОСТ.\n
10.4. Сероочистка коксового газа аммиачным круговым способом\n
10.4.1. Цех очистки коксового газа от сероводорода аммиачным круговым способом
состоит из следующих отделений:\n
− абсорбции сероводорода и аммиака;\n
− регенерации поглотительного раствора с получением сероводородного газа;\n
− переработки сероводородного газа.\n
Отделение абсорбции сероводорода и аммиака\n
10.4.2. Температура коксового газа, поступающего на сероводородный абсорбер,
поддерживается в зависимости от местоположения цеха сероочистки и требуемой глубины
очистки газа. При очистке газового потока после нагнетателей коксового газа для
увеличения степени очистки газа должно быть предусмотрено дополнительное охлаждение
газа до температуры в пределах 26 - 36 °С.\n
10.4.3. Температура поглотительного водного раствора, подаваемого на
сероводородный абсорбер, должна поддерживаться в пределах 24 - 32 °С.
Кроме охлаждения входящих потоков часть поглотительного водного раствора из
цикла абсорбции рекомендуется выводить для охлаждения в теплообменниках захоложенной
водой и возвращать на абсорбцию.\n
10.4.4. Концентрацию аммиака в поглотительном растворе, подаваемом на
сероводородный абсорбер, рекомендуется поддерживать в пределах 18 - 25 г/дм3.
В сероводородный абсорбер, кроме аммиачного раствора после аммиачного абсорбе-
ра, может подаваться часть аммиачной воды после раскислителя и избыточная надсмольная
вода из отделения конденсации. Избыточная надсмольная вода предварительно должна быть
очищена от смолистых примесей до остаточной концентрации не более 40 мг/дм3.\n
10.4.5. Температура коксового газа, поступающего в аммиачный абсорбер
поддерживается в пределах 26 - 36 °С.\n
10.4.6. Температура отдутой воды, используемой для улавливания аммиака,
поддерживается в пределах 24 -34 °С.\n
10.4.7. Количество поглотительного раствора, подаваемого на сероводородный
абсорбер, устанавливается в зависимости от исходного содержания сероводорода в газе и
нормативов по степени очистки газа.
Для обычных условий очистки газа, передаваемого на энергетические цели, количество раствора должно составлять 1,5 - 2,0 дм3/нм3.\n
10.4.8. Содержание сероводорода в очищенном газе не должно превышать 0,50 г/нм3.\n
10.4.9. Для приготовления свежего поглотительного раствора должна применяться
вода, не содержащая солей жесткости, или конденсат водяного пара.\n
Отделение регенерации поглотительного раствора\n
10.4.10. Охлаждающая техническая вода должна подаваться в отделение регенерации
с температурой не выше 28 °С. Допускается кратковременное увеличение температуры в
жаркие дни до 30 °С.\n
10.4.11. Для достижения глубокой очистки газа необходимо использовать в теплооб-
менной аппаратуре захоложенную воду с температурой 12-18 °С.\n
10.4.12. Температура нагретой технической воды после теплообменной аппаратуры не
должна превышать 42 °С.\n
10.4.13. Распределение раствора, поступающего в раскислитель из сероводородного
абсорбера:\n
холодное орошение - 1/3 общего расхода\n
горячее орошение - 2/3 общего расхода\n
10.4.14. Температура поглотительного раствора, поступающего в раскислитель, поддерживается в пределах, °С:\n
холодного 25 - 40\n
горячего 75 - 85\n
10.4.15. Температура кислых газов на выходе из раскислителя поддерживается в интервале 70 - 80 °С.\n
10.4.16. Давление паров, поступающих на горелку печи Клауса, не должно превышать
31 кПа.\n
10.4.17. Температура жидкости из куба раскислителя, передаваемая в колонны отгон-
ки аммиака, поддерживается на уровне 95 - 102 °С.\n
10.4.18. Температура аммиачных паров из колонны отгонки аммиака, передаваемых в
раскислитель, поддерживается на уровне 85 - 100 °С.\n
10.4.19. Температура в кубе колонны отгонки летучего аммиака поддерживается в
пределах 100 -110 °С.\n
10.4.20. Отдутая вода из колонны отгонки связанного аммиака после охлаждения до
температуры 55-85 °С передается на биохимическую очистку. Остаточная концентрация аммиака в отдутой воде не должна превышать 250 мг/дм3.\n
Отделение переработки сероводородного газа\n
10.4.21. Переработка кислых газов после раскислителя с получением серы производится по методу Клауса, включающему термическую и каталитическую ступени получения
серы.\n
10.4.22. Правила эксплуатации предоставляются разработчиком технологического
процесса.\n
10.5. Вакуум- карбонатный способ очистки\n
10.5.1. Цех очистки коксового газа от сероводорода вакуум-карбонатным способом
состоит из следующих отделений:\n
- абсорбции сероводорода и регенерации поглотительного раствора с получением сероводородного газа;\n
-переработки сероводородного газа в серную кислоту способом мокрого катализа.\n
Отделение абсорбции сероводорода и регенерации поглотительного раствора с получением сероводородного газа\n
10.5.2. Температура коксового газа, поступающего в серные абсорберы, при расположении
        сероочистки между ступенями двухступенчатого конечного охлаждения должна быть
на 5-7 °С выше температуры газа после первичных газовых холодильников, а при расположении сероочистки после бензольных скрубберов - не выше 35 °С.\n
10.5.3. Температура раствора, подаваемого на серные абсорберы, должна быть на 2-3
°С выше температуры поступающего газа.\n
10.5.4. Общая щелочность регенерированного поташного и содопоташного раствора
должна поддерживаться в пределах 110-150 г/дм3 в пересчете на поташ, а содового раствора -
45-55 г/дм3 .\n
10.5.5. Содержание сероводорода в регенерированном растворе не должно превышать
2,5 г/дм3 для поташного и содопоташного растворов и 2 г/дм3 для содового.\n
10.5.6. Содержание сероводорода в очищенном газе не должно превышать 0,5 г/м3.\n
10.5.7. Суммарное содержание нерегенерируемых солей в поглотительном содовом
растворе не должно превышать 200 г/дм3, поташном и содопоташном - 250 г/дм3 (при мину-
совой температуре окружающего воздуха -150 и 200 г/дм3, соответственно).\n
10.5.8. Количество поглотительного раствора, подаваемого на абсорберы, устанавливается
        в зависимости от исходного содержания сероводорода в газе и нормативов по степени
очистки газа.\n
Для обычных условий очистки газа, передаваемого на энергетические цели, количество
        раствора должно составлять: для поташного и содопоташного общей щелочностью не менее 110 г/дм3 - 3 дм3/м3, для содового раствора - 3,5 дм3/м3.\n
10.5.9. Для приготовления свежего поглотительного раствора должна применяться вода, не содержащая солей жесткости, или конденсат водяного пара.\n
10.5.10. Охлаждающая техническая вода должна подаваться в отделение регенерации
с температурой не выше 27 °С. Допускается кратковременное увеличение температуры в
жаркие дни до 30 °С. Температура нагретой технической воды после теплообменной аппаратуры не должна превышать 42 °С.\n
10.5.11. При регенерации раствора необходимо поддерживать следующий режим: вакуум вверху регенератора не менее 80 кПа (600 мм рт. ст.);
        температура раствора после циркуляционных подогревателей без использования отбросного
        тепла 80-83 °С, с использовани-
ем его 70-73 °С; температура раствора после регенераторов в зависимости от их сопротивления должна быть 63-70 °С.\n
10.5.12. При повышении давления сероводородного газа в газопроводе выше установленного
        предела сероводородный газ должен автоматически направляться в газопровод доменного или обратного коксового газа.\n
10.5.13. При повышении сопротивления проходу сероводородного газа выше нормы,
установленной инструкцией, холодильник этого газа должен продуваться паром или горячим
сероводородным газом после вакуум-насоса с обеспечением стока расплава. При продувке
паром холодильник необходимо отключить от газа и открыть воздушник.\n
10.5.14. Температура сероводородного газа перед вакуум-насосом (вакуум-
компрессором) должна быть не выше 35 °С, после него - не выше 140 °С. Не допускается
унос конденсата сероводородного газа в вакуум-насос (вакуум-компрессор), уровень конденсата в водоотделителе должен систематически контролироваться.\n
10.5.14. Ревизия вакуум-насосов должна производиться в соответствии с «Правилами
технической эксплуатации газовых компрессоров». Резервный вакуум-насос должен каждые
7 дней включаться в работу на срок не менее 6 ч.\n
10.5.15. Герметичность вакуумной системы устанавливается путем определения содержания
        азота (воздуха) в сероводородном газе из газопровода после вакуум-насосов, которое
        не должно превышать 3% (об.), воздуха — 4% (об.). В случае работы центробежного
компрессора (ЦКС) с поддувом азота в лабиринты уплотнения отбор газа на анализ производится
        до ЦКС. Определение содержания азота (воздуха) должно производиться каждую неделю.\n
10.5.16. Эксплуатация абсорберов, регенераторов и теплообменной аппаратуры, насосов
        и емкостей должна осуществляться в соответствии с технологическим регламентом и
производственными инструкциями.\n
Отделение переработки сероводородного газа в􀀃 серную кислоту способом мокрого
катализа\n
10.5.17. Температура газов, оС:\n
до печи-котла 30-40\n
после печи-котла 750-830\n
после камеры дожига 780-810\n
до первого контактного слоя 440-460\n
после первого контактного слоя 585-625\n
до второго контактного слоя 530-540\n
после второго контактного слоя 460-480\n
до третьего контактного слоя 440-465\n
после третьего контактного слоя 450-475\n
до электрофильтров 30-56\n
10.5.18. Температура кислоты, оС:\n
до абсорбционной башни 40-50\n
после абсорбционной башни 80-90\n
10.5.19. Давление пара после котла - 10-13 ата.\n
10.5.20. Печи-котлы для сжигания сероводорода при остановке должны охлаждаться
за счет естественного остывания.\n
10.5.21. Первоначальные сушка и разогрев печей-котлов после их монтажа производятся
        по особому графику. Нагрев печей-котлов после остановок должен вестись со скоростью
        подъема температуры в следующих пределах: от 50 до 250 °С не более 20 град/ч; от 250
до 520 °С не более 30 град/ч; от 520 до 850 °С не более 60 град/ч. Температура должна замеряться в патрубке на выходе газов из печи.\n
10.5.22. Коэффициент расхода воздуха при сжигании сероводородного газа в печи-котле должен поддерживаться в пределах 0,96-0,98. Температура газов после печи-котла
должна быть не ниже 700 °С, а после камеры дожига - на 15-20 °С выше.\n
При кратковременном прекращении подачи сероводородного газа на печь-котел последняя переводится на обогрев коксовым газом для поддержания температуры футеровки
печи в пределах 800-880 °С.\n
10.5.23. Скорость нагрева и охлаждения контактных аппаратов в пределах от 30 до
120 °С не ограничивается, а от 120 до 450 °С должна составлять 40-50 град/ч.\n
10.5.24. Зажигание сероводородного газа в печах должно производиться от пламени
горящего коксового газа.\n
10.5.25. Перед остановкой контактных аппаратов на срок более 12 часов они должны
быть продуты продуктами сгорания очищенного от сероводорода коксового газа в течение не
менее 4 ч. Последующая продувка горячим воздухом должна производиться до полного удаления ангидрида из контактной массы.\n
При остановке контактного аппарата на срок менее 12 часов продувка его производится только продуктами сгорания коксового газа в течение не менее 1 часа.
Одновременно во всех случаях должна быть поднята температура последнего слоя
контактной массы до 530 °С. Температура первого слоя контактной массы должна быть выше 550 °С.\n
10.5.26. Выходящие после экранированной печи-котла продукты сгорания не должны
содержать кислорода и серы. Содержание в продуктах сгорания не сгоревшего сероводорода
допускается не более 5 % с последующим сжиганием его в камере дожига.\n
10.5.27. Каждая печь-котел для сжигания сероводородного газа должна быть снабжена:\n
− автоматическим клапаном, отсекающим сероводородный или коксовый газ при
резком падении давления воздуха, нагнетаемого воздуходувкой в печь;\n
− взрывопредохранительным клапаном, устанавливаемым на патрубке, непосредственно сообщающимся с топочным пространством печи;\n
− автоматическим устройством, отключающим подачу газа в топку при падении
уровня воды в барабане ниже установленного.\n
9.15.4.28. Степень конверсии сернистого газа должна быть не ниже 97 %.\n
Впуск сернистого газа в контактные аппараты допускается при достижении температуры газовой смеси на входе в контактный аппарат не ниже 440 °С и не выше 450 °С.
Температура воздуха перед теплообменниками контактных аппаратов должна быть в
пределах 275-300 °С.\n
10.5.29. Остановка кислотного циркуляционного насоса может производиться только
при снижении температуры стекающей с башни кислоты до величины 60°С.\n
10.5.30. Щелочность воды, стекающей с оросительных холодильников, должна контролироваться непрерывно, а в случае наличия кислоты вода должна отводиться в отдельный
резервуар для нейтрализации перед сбросом в канализацию.\n
10.5.31. Цикл оборотной воды оросительных холодильников для кислоты должен
быть обособленным.\n
10.5.32. Эксплуатация электрофильтров должна осуществляться в соответствии с правилами
        технической эксплуатации высоковольтных установок и производственной инструкцией.\n
10.5.33. Холодильники кислоты и кислотопроводы, выводимые на ремонт или в резерв, необходимо освободить от кислоты и продуть до полного ее удаления.\n
10.5.34. Поврежденная теплоизоляция или кислотоупорная футеровка должны срочно
восстанавливаться.\n
10.5.35. Запрещается:\n
− охлаждать печи путем продувки их воздухом;\n
− перегревать контактную массу - выше 600 °С;\n
− пропускать через башню-конденсатор газ или воздух при отсутствии орошения и
выключенном электрофильтре.\n
− работать при наличии течи кислоты в оросительных холодильниках;\n
− работать при наличии сернокислотного тумана на выхлопных трубах электрофильтров;\n
− подавать в контактные аппараты газовую смесь с концентрацией в ней сернистого
газа более 7,5 % (об.);\n
− открывать во время пуска отсечной клапан при открытых задвижках на горелках
печей;\n
− зажигать газ в топках печи-котла без их предварительной продувки;\n
− работать при отсутствии возможности визуального наблюдения за факелом печи.\n
    </string>
    <string name="chapter11">
        ГЛАВА 11. ПЕРЕРАБОТКА КАМЕННОУГОЛЬНОЙ СМОЛЫ\n\n\n
Общие положения\n
11.1. Назначение смолоперерабатывающих цехов и отделений – получение пека, каменноугольных масел, нафталина, антрацена и других продуктов.\n
11.2. Процесс переработки смолы состоит из следующих стадий и операций:\n
– прием, подготовка смолы: хранение, усреднение, предварительное обезвоживание;\n
– окончательное обезвоживание, дистилляция и ректификация смолы с получением фракций и пека;\n
– извлечение фенолов и оснований из фракций и промежуточных продуктов (оттёков прессования или фугования);\n
– получение технических сортов нафталина из нафталиновой фракции и нафталинсодержащих
        масел (оттёков прессования или фугования) методами кристаллизации и прессования;\n
кристаллизации, фугования и прессования; кристаллизации, фугования и ректификации;\n
кристаллизации – плавления; дистилляции с предварительной полимеризационной мойкой;\n
– кристаллизация и фугование антраценовой фракции с получением сырого антрацена и антраценового масла;\n
– получение товарных масел;\n
– получение композиций на основе пека, масел или обезвоженной смолы;\n
– получение электродного и других видов пека.\n
Подготовка смолы\n
11.3. Склад смолоперерабатывающего цеха или отделения должен быть оборудован
приемным пунктом для разгрузки прибывающей смолы. Запас смолы, предназначенной для
переработки, должен быть не менее 6-суточного расхода для цехов производительностью до
200 тыс. т/год и 5-суточного расхода для цехов более 200 тыс. т/год без учета емкостей,
предназначенных для усреднения собственной и привозной смолы.\n
11.4. Постоянство состава каменноугольной смолы, поступающей на переработку,
должно обеспечиваться путем усреднения смолы собственного производства с привозной и
строгой дозировки нафталинсодержащих масел, для чего должны быть выделены специальные
        емкости. Степень усреднения смолы оценивается по удельному весу и содержанию
        нафталина в обезвоженной смоле. После выгрузки смолы цистерны пропариваются и
        проверяются на наличие отложения фусов или провешиваются до разгрузки и после.
        Колебания содержания нафталина в нескольких разовых пробах не должны превышать 1%.\n
11.5. Качество перерабатываемой смолы должно соответствовать требованиям технических условий.\n
11.6. Порядок заполнения хранилищ и расходования смолы на переработку устанавливается начальником цеха (отделения).
        Перекачивание смолы со склада на переработку
должно обеспечивать бесперебойную работу цеха.\n
11.7. Хранилища смолы должны быть оборудованы устройствами для механизированного удаления фусов.
        Для хранилищ, не оборудованных такими устройствами, объем фусов должен
        контролироваться и периодически удаляться при накоплении критической массы. Удаляемые фусы направляются на установку для утилизации фусов.\n
11.8. Температура смолы в хранилищах должна поддерживаться глухим паром в
        пределах 70 – 80 ºС. Отстоявшаяся в смоляных хранилищах вода должна удаляться из них в
        специальную емкость, из которой передается в цех (отделение) улавливания.\n
11.9. Смола должна поступать на первую ступень трубчатой печи с содержанием воды не более 4 %.\n
11.10. Не разрешается:\n
– смешивать в хранилище обезвоженную смолу с необезвоженной, кроме как в промежуточных хранилищах отделения дистилляции;\n
– добавлять в смолу кубовые остатки после ректификации бензольных углеводородов, полимеры
        бензольного отделения, кислую смолку цеха улавливания и отходы после очистки
цистерн, которые нарушают технологический процесс переработки смолы и ухудшают качество продукции;\n
– спускать из хранилищ воду в дождевую и фекальную канализации;\n
– зажигать газ в трубчатой печи до подачи смолы.\n
Окончательное обезвоживание, дистилляция и ректификация смолы\n
11.11. Окончательное обезвоживание смолы производится после нагревания в первой
ступени трубчатой печи.\n
11.12. Для предотвращения коррозии аппаратуры и коммуникаций к смоле,
        поступающей на окончательное обезвоживание, должен добавляться 5-10 %-ный раствор
        кальцинированной соды в количестве, обеспечивающем рН водной вытяжки смолы 7,5-8,0, а
        водной вытяжки нафталиновой фракции – 7,0-7,2. Расход сухой соды при нормальных условиях
составляет 0,05-0,06 % от массы смолы.\n
11.13. Температура смолы после первой ступени трубчатой печи должна быть в пределах 115-140 ºС в зависимости от содержания воды в смоле.\n
11.14. Температура смолы в промежуточных резервуарах должна поддерживаться в
пределах 70-80 ºС.\n
Вода, отстоявшаяся в промежуточных резервуарах, смешивается с водой, полученной
при обезвоживании, и передается в соответствующую емкость склада смолы (см. п.11.8), где
смешивается с надсмольной водой и передается в цех улавливания.\n
11.15. Производительность ректификационных агрегатов рассчитывается исходя из
продолжительности работы цеха 330 дней в году. Работа трубчатых агрегатов может
        допускаться с отклонением от расчетной часовой производительности в пределах ±15 %.
        Периодичность и длительность ремонтных остановок и ревизий трубчатых агрегатов и их
        аппаратуры устанавливается технологическим регламентом, утвержденным главным инженером
предприятия.\n
11.16. При наличии пекококсовой установки на предприятии должно быть не менее
двух трубчатых агрегатов.\n
11.17. Процесс ректификации смолы должен вестись в строгом соответствии с
        технологическим регламентом с учетом получения фракций и пека заданного качества.
11.18. При непрерывной ректификации должны поддерживаться постоянными
        следующие показатели режима: расход смолы на первую и вторую ступени трубчатой печи;
температура нагрева смолы после первой и второй ступеней трубчатой печи, паров после
        испарителей и после колонны, фракций на тарелках отбора; давление отопительного газа,
        поступающего в топку трубчатой печи; давление и количество пара, поступающего в испаритель и колонны.\n
11.19. Не разрешается:\n
– накапливать отстоявшуюся воду в промежуточном резервуаре и допускать присутствие
воды в пусковом хранилище;\n
– работать на смоле, подаваемой на вторую ступень трубчатой печи, с содержанием воды
более 0,7 %;\n
– работать без применения «содовой» защиты;\n
– работать с неисправными приборами для определения показателей режима, указанных в п.
13.18;\n
– работать при давлении газа в газопроводе ниже 500 Па (50 мм вод. ст.);\n
– допускать нагрев смолы после второй ступени печи выше 420 ºС;\n
– работать при давлении смолы на первой и второй ступенях печи после насоса выше 1,5
МПа (15 кгс/см2);\n
– держать давление в испарителях и колоннах выше 0,07 МПа (0,7 кгс/см2);\n
– возвращать при запуске трубчатого агрегата смолу с содержанием воды более 1 % в сборник обезвоженной смолы.\n
11.20. Температура среднетемпературного или электродного пека, поступающего на
разливку в цистерны или на линию грануляции, принимается согласно технологическому
регламенту с учетом марок пеков.\n
Извлечение фенолов и хинолиновых оснований из фракций\n
11.21. Фракции, поступающие на промывку для извлечения фенолов и оснований,
должны содержать не более 1 % воды.\n
11.22. Для извлечения фенолов должен применяться раствор едкого натра с
        концентрацией в пределах 15 – 20 %. Для приготовления раствора щелочи должны использоваться
сепараторные воды, конденсат пара или техническая вода.\n
Для извлечения хинолиновых оснований следует применять серную кислоту с
        концентрацией в пределах 20 – 30 %. Разложение сульфата оснований должно производиться
аммиачной водой, газообразным аммиаком или раствором едкого натра.\n
11.23. Промывка фракций должна производиться при температурах: фенольной–50 –
60 ºС, нафталиновой – 85-90 ºС, нафталинсодержащих масел – 70 – 80 ºС, поглотительной –
50 – 60 ºС. Феноляты и щелочь, подаваемые на промывку, должны быть нагреты до соответствующей температуры.\n
11.24. Расход щелочи и кислоты, а также содержание фенолов и оснований в промытых
        фракциях должны соответствовать технологической инструкции и техническим условиям на масла и получаемые при промывках продукты.\n
11.25. Извлечение фенолов из сепараторных вод должно осуществляться в смолоперерабатывающем цехе на обесфеноливающей установке.
Кристаллизация нафталиновой фракции, обогащение нафталинсодержащих
масел и получение технических сортов нафталина\n
11.26. Нафталиновая фракция и нафталинсодержащие масла, поступающие на кристаллизацию, должны содержать не более 0,5 % воды.\n
11.27. Температура фракции и нафталинсодержащих масел, поступающих на кристаллизацию, должна быть не более, чем на 10 °С выше температуры их кристаллизации.
Температура нафталинсодержащей массы, выгружаемой из механического кристаллизатора
на центрифугу, должна быть не выше 30 °С.\n
11.28. Режим обогащения нафталинсодержащих фpакций и масел в кристаллизаторах-
плавильниках должен поддерживаться согласно производственной инструкции.\n
11.29. Не разрешается:\n
– закачивать в механические кристаллизаторы нафталинсодержащие масла, которые содержат более 70 % нафталина;\n
– включать в работу барабанные кристаллизаторы без предварительного разогрева остатка в
ванне;\n
– производить пропарку линий в работающие механические кристаллизаторы.\n
11.30. Режим прессования и центрифугирования нафталиновой фракции и обогащенных нафталинсодержащих продуктов должен поддерживаться согласно производственной
инструкции.\n
11.31. Перед прессованием нафталинсодержащая масса должна быть подготовлена в
мешалках и нагрета до температуры 50 – 60 ºС. Уровень в мешалке должен быть постоянным
и максимальным.\n
11.32. Для эффективной работы барабанных охладителей и прессов на переработку
должна поступать нафталиновая фракция, содержащая не менее 80 % нафталина.\n
11.33. Для отгрузки нафталина в жидком виде отделение переработки нафталиновой
фракции оборудуется плавильниками и емкостями для хранения плавленного нафталина.\n
11.34. Ректификация фугованного нафталина производится на установке периодического действия.\n
11.35. Ректифицированный нафталин хранится и отгружается в жидком виде.\n
11.36. Не разрешается:\n
– перегружать плавильники брикетами нафталина;\n
– перегревать нафталин в плавильниках и емкостях для хранения выше 100 ºС.\n
Полимеризационная мойка нафталиновой фракции и получение дистиллированного
нафталина\n
11.37. На полимеризационную мойку должна поступать нафталиновая фракция после
обесфеноливания и обеспиридинивания, содержащая не менее 85 % нафталина и не более
0,5% воды. Температура поступающей на мойку фракции должна быть не ниже
85 °С и не выше 95 °С. Допускается подача на полимеризационную мойку фракции, не прошедшей стадию обеспиридинивания.\n
11.38. Полимеризационная мойка, промывка водой (конденсатом) и нейтрализация
нафталиновой фракции производятся в непрерывном или периодическом процессе. Применяемая для полимеризационной мойки серная кислота должна иметь концентрацию не ниже
92 %, щелочь для нейтрализации – 15-20 %. Расход реактивов и качество промытой фракции
должны соответствовать требованиям технологического регламента.\n
11.39. Дистилляция мытой нафталиновой фракции производится на установке непрерывного действия.
        Реакция поступающей на дистилляцию фракции должна быть нейтральной или слабощелочной.\n</string>
    <string name="chapter11ch1">
11.40. Дистиллированный нафталин хранится и отгружается в жидком виде.\n
11.41. Не разрешается:\n
– перегревать нафталиновую фракцию в емкостях выше 100 ºС;\n
– подавать на химическую очистку нафталиновую фракцию с температурой ниже 85 ºС;\n
– перегревать дистиллированный нафталин в емкостях выше 95 ºС;\n
– использовать конденсат, идущий на промывку нафталиновой фракции и в теплообменную
аппаратуру дистилляционного агрегата, с температурой ниже 90 ºС.\n
Кристаллизация I антраценовой фракции с получением сырого антрацена,
антраценового масла и композиций\n
11.42. Фракции, поступающие на кристаллизацию, должны иметь отгон при 360 ºС не
менее 60 % и содержание воды не более 0,5 %.\n
11.43. Температура фракции, которая загружается в механические кристаллизаторы
антраценовой фракции, должна быть не выше 90 ºС.\n
11.44. Продувка и промывание фильтровальной сетки вакуум-фильтров и центрифуг
регламентируются производственной инструкцией и должны производиться не реже одного
раза в сутки.\n
11.45. При работе на периодических и автоматических центрифугах не разрешается:\n
– пользоваться для очистки фильтрующих поверхностей металлическими предметами;\n
– разравнивать продукт и выгружать его из центрифуги на ходу;\n
– проводить центрифугирование фракций при наличии повреждений сетки в корзине центрифуги;\n
– отбирать пробы из вращающейся центрифуги;\n
– работать на центрифуге при открытой крышке;\n
– допускать перегрузку центрифуг.\n
11.46. В качестве товарных масел могут использоваться отдельные фракции или масла, получаемые на их основе.\n
11.47. Композиции, и в ряде случаев технические масла, готовят путем смешивания
масел, фракций, пека, каменноугольной смолы (иногда при нагревании) в специальных смесительных устройствах или в хранилищах склада масел с помощью насосов.\n
11.48. Состав и порядок смешивания определяются соответствующими технологическими регламентами.\n
Получение электродного пека\n
11.49. Электродный пек получается как в процессе непрерывной или периодической
перегонки смолы, так и путем дополнительной термической или термоокислительной обработки среднетемпературного пека в кубах-реакторах.\n
11.50. При термической или термоокислительной обработке среднетемпературный
пек может, при необходимости, подогреваться в трубчатой печи или кубах-реакторах или
согласно технологической инструкции конкретного производства.\n
11.51. Режим работы кубов-реакторов устанавливается в зависимости от качества исходного среднетемпературного пека технологическим регламентом, утвержденным главным
инженером предприятия.\n
11.52. Основные показатели температурного режима установки электродного пека:\n
– температура пека, поступающего из отделения дистилляции смолы, должна быть не ниже
320 ºС;\n
– температура пека в первом кубе-реакторе должна быть 340 ± 20 ºС;\n
– температура пека в последнем кубе-реакторе должна быть 350 ± 20 ºС.\n
11.53. Если установка получения электродного пека не рассчитана на работу кубовреакторов под давлением, то давление в них должно быть не более 0,05 МПа
(0,5 кгс/см2). Для этой цели кубы-реакторы комплектуются предохранительным клапаном,
рассчитанным на сброс при 0,045 Мпа.\n
11.54. Образующиеся в процессе обработки пека пары пековых дистиллятов через отбойники отводятся в конденсаторы-холодильники, из которых образовавшийся конденсат
поступает в сборники пековых дистиллятов. Отработанный воздух, содержащий несконденсировавшиеся пары, после промывки в санитарном скруббере направляется в коллекторную
систему для последующего обезвреживания.\n
11.55. Пек после кубов-реакторов направляется в напорные баки или резервуары, или
в сборник. Из напорных баков пек самотеком грузится в жидком виде в термоцистерны или
после грануляции – в железнодорожные вагоны. Из резервуаров жидкий пек насосами подается на погрузку в термоцистерны.\n
11.56. Приемники пека, сборники дистиллятов должны быть оборудованы воздушниками и устройствами дистанционного измерения уровня и температуры.\n
11.57. Во всех емкостях поддерживается разрежение, обеспечивающее санитарный
вакуум.\n
11.58. Воздушники всех емкостей должны быть объединены коллектором, из которого отработанные
        газы направляются на термическое, каталитическое дожигание или утилизацию в прямой коксовый газ.\n
11.59. Все воздушники и коллектор оборудуются паровыми рубашками или паро-,
маслоспутниками, или электрообогревом и теплоизолируются.\n
11.60. В составе установки должен быть резервный куб-реактор и пекоприемники.
Работающие кубы-реактоpы и пекоприемники периодически останавливаются на плановую
чистку, профилактический осмотр и ремонт с одновременным вводом в эксплуатацию
        резервных агрегатов. График остановки кубов-реакторов и пекоприемников утверждается
главным инженером предприятия (производства). Резервные кубы-реакторы и пекоприемники должны всегда быть в рабочем состоянии.\n
11.61. Периодически, не реже одного раза в три года, при профилактическом осмотре
должна проверяться толщина стенок пекоприемников и кубов-реакторов на грани раздела
жидкой и газовой фаз.\n
11.62. Пуск и остановка кубов-реакторов регламентируется разделом 8 «Коксование
пека».\n
Получение пека гранулированного\n
1. Пек гранулированный получают из жидкого пека, производимого путём
        окислительной обработки в каскаде кубов-реакторов методами мокрой или сухой грануляции.\n
2. Готовый жидкий пек поступает на установку охлаждения пека для его подготовки к
грануляции.\n
2.1 Основные показатели режима установки охлаждения пека:\n
− температура пека, поступающего из отделения дистилляции смолы, должна быть не ниже
200 °С;\n
− температура охлаждённого пека на грануляцию должна быть 150-180 °С (в зависимости от
марки пека).\n
2.2 Образующиеся в процессе охлаждения пека пары пековых дистиллятов должны
отводиться в коллекторную систему.\n
2.3 В сборниках пека поддерживают разрежение, обеспечивающее санитарный вакуум.\n
2.4. Воздушники всех ёмкостей теплоизолируются.\n
2.5. Охлажденный пек из сборника насосом или самотеком подаётся на установку
грануляции пека.\n
3. Грануляция пека производится на грануляторах пека, откуда в виде капель (сухая
грануляция) или в виде длинных полос (при мокрой грануляции) поступает на стальную
ленту охлаждающего устройства.\n
Образующееся в ходе затвердевания и охлаждения гранул тепло отводится через
        поверхность стальной ленты транспортера и поглощается охлаждающей водой,
        разбрызгиваемой через форсунки на ее внутреннюю поверхность (при сухой грануляции) или поглощается
        водой из ванны (при мокрой грануляции).\n
3.1. Основные показатели режима сухой грануляции пека:\n
− температура пека на грануляторы должна быть 170-180 °С;\n
− на время пуска и остановки гранулятора температура установки грануляции поддерживается в пределах 160-250 °С за счёт подачи пара;\n
− расход охлаждающей воды до 90 м3/ч;\n
− температура охлаждающей воды не более 27 °С;\n
− давление охлаждающей воды не менее 3 кгс/см2 (0,3 МПа).\n
3.2. Гранулированный пек с охлаждающей ленты гранулятора поступает на передаточный конвейер, откуда идет на погрузку в железнодорожные вагоны или биг-бэги.\n
3.3. Неочищенные пары из кожухов охлаждающей ленты гранулированного пека вентилятором
        нагнетаются в скруббер-промыватель паров, откуда направляется на каталитическое дожигание или в коллекторную систему.\n
4. Пуск и остановка установок охлаждения и грануляции пека, а также их эксплуатация
        должны производиться по производственным инструкциям, составленным с учётом настоящих правил.\n
5. Не разрешается:\n
− пуск установки охлаждения пека без подключения сборников пека к системе отсоса паров;\n
− пуск гранулятора пека без подачи охлаждающей воды;\n
− пуск гранулятора пека без подачи разделительного реагента (для сухой грануляции);\n
− подачу пека на гранулятор с температурой более 180 °С;\n
− включать в работу гранулятор пека при отключённом вентиляторе для транспортировки
неочищенных паров.\n
Получение высокотемпературного пека\n
11.63. Получение высокотемпературного пека регламентируется п. 8.6 – 8.11 раздела
8 «Коксование пека» настоящих Правил.\n
Общие требования\n
11.64. Все материалопроводы смолоперерабатывающего цеха для смолы, масел,
фракций и пека должны продуваться паром или инертным газом каждый раз до и после передачи по ним продуктов.\n
11.65. Трубопроводы для передачи кристаллизующихся продуктов (нафталина,
        нафталиновой и антраценовой фракций, пековых дистиллятов и пр.) и пека должны быть оборудованы
паровым или электрообогревом и теплоизолированы.\n
11.66. Конденсат после пропарки трубопроводов и емкостей собирается в отдельную
емкость, отстаивается от нафталина и масел и присоединяется к сепараторным водам цеха.
Воздушники сборников для нафталина должны иметь паровой или электрический
обогрев.\n
11.67. Пуск и остановка агрегатов дистилляции смолы, переработки фракций и пека,
получения нафталина, а также их эксплуатация должны производиться по производственным
инструкциям, составленным с учетом настоящих Правил.\n
    </string>
    <string name="chapter12">
        ГЛАВА 12. ПЕРЕРАБОТКА СЫРОГО БЕНЗОЛА\n\n\n
12.1. Назначение цеха ректификации бензола – переработка сырого бензола и легкого
масла смолоперерабатывающих цехов с целью получения чистых бензольных продуктов. В
отдельных случаях в цехах ректификации может производиться переработка также и других
видов ароматического сырья.\n
12.2. В цехе ректификации осуществляются следующие стадии и операции: прием и
хранение сырого бензола; предварительная ректификация; очистка фракций от непредельных
и сернистых соединений; отпарка очищенных фракций; утилизация отходов с получением
товарных продуктов или передача их на утилизационную установку; окончательная
        ректификация; хранение промежуточных и чистых продуктов; пропарка и подготовка цистерн и
отправка продуктов; прием и хранение реактивов.\n
12.3. Технологическая схема и параметры процесса на всех стадиях переработки
        сырого бензола устанавливаются технологическим регламентом в зависимости от сырья и ассортимента продукции.\n
12.4. Предварительной ректификации в зависимости от вида сырья подвергаются:\n
первый сырой бензол для получения головной фракции и фракции БТК; второй сырой бензол
для получения промежуточной фракции, перерабатываемой совместно с фракцией БТК,
        инден-кумароновой фракции и сольвент-нафты; сырой бензол для получения фракций (в
        зависимости от схемы переработки): головной, БТК или БТ, инден-кумароновой и
        сольвентнафты; либо первого и второго сырых бензолов с получением фракций: головной, БТК, инден-кумароновой и сольвент-нафты.\n
12.5. При предварительной ректификации необходимо обеспечить:\n
– исчерпывающее выделение головной фракции из сырого бензола с содержанием сероуглерода во фракции, поступающей на химическую очистку, не более 0,0001 %;\n
– отсутствие бензольных углеводородов в сольвент-нафте (определяется требованиями действующих ТУ).\n
12.6. Избыток головной (сероуглеродной) фракции подается (острым паром или насосом) в газопровод обратного коксового газа.\n
12.7. Сырье перед предварительной ректификацией должно тщательно отстаиваться
от воды и усредняться.\n
Обводнение фракции БТК не допускается.\n
12.8. Для получения товарных продуктов требуемого качества фракции БТК и БТ
подвергаются очистке.\n
Сырье, поступающее на очистку, должно быть обезвожено путем отстаивания.\n
12.8.1. Очистка производится в аппаратах непрерывного действия. В качестве
        реагентов химической очистки применяются: серная кислота, концентрат диеновых углеводородов
        (присадка) и едкий натр. Химическая очистка включает следующие стадии: смешение с
серной кислотой, стадийный ввод присадки непредельных соединений в очищаемую фракцию;
        регенерацию серной кислоты, отстой и отделение регенерированной серной кислоты и
кислой смолки от очищенной фракции, нейтрализацию очищенной фракции раствором щелочи,
        отстой нейтрализованной фракции и отделение ее от отработанного щелочного раствора.
Бензольные углеводороды из отработанной щелочи извлекаются путем отпарки.\n
12.8.2. Для химической очистки применяется серная кислота, которая по физикохимическим показателям должна соответствовать нормам и требованиям ГОСТ 2184-77.
Применение кислоты другой концентрации допускается, в порядке исключения, только с разрешения технического руководителя предприятия.\n
12.8.3. При химической очистке нейтрализация должна производиться с циркуляцией щелочного раствора до содержания в нем свободной щелочи 3-4 %.
        Допускается одноразовое использование щелочи путем точного дозирования.\n
12.9. Глубина очистки определяется требованиями ассортимента вырабатываемой
продукции. Фракции после очистки должны иметь слабощелочную реакцию.\n
12.10. Спуск отстоявшейся воды из аппаратуры отделений очистки должен производиться только через контрольный сепаратор. Спускать кислую смолку, регенерированную
серную кислоту и отработанную щелочь в канализацию не разрешается.\n
12.11. Отпарка фракции БТК, отбор головной фракции рафината, бензола, промежуточной фракции БТ
        и толуола, а также ректификация перемытого бензола, как правило, производятся по непрерывной схеме.\n
Отбор ксилола и сольвента может производиться как непрерывно, так и периодически, в зависимости от принятой схемы переработки и установленной аппаратуры.\n
12.12. Циркуляция щелочи в нейтрализаторе отпарного агрегата должна производиться непрерывно.
        Концентрация раствора щелочи доводится до 3 – 4 %, после чего щелочь заменяется на свежую концентрацией 10 – 12 %.\n
12.13. Колонны непрерывного действия должны работать при стабильном режиме,
который обеспечивается подачей заданного количества сырья и орошения. Применяемый
технологический водяной пар должен иметь постоянные параметры.\n
12.14. Рефлюкс, подаваемый в колонну, должен быть тщательно обезвожен.\n
12.15. Питание, подаваемое в колонну, должно быть тщательно освобождено от воды
и щелочной эмульсии.\n
12.16. При отборе сольвента и инден-кумароновой фракции температура их в «фонаре»
        должна быть не ниже 40 °С и не выше 50 °С. Отгонка должна быть прекращена при содержании в дистилляте отгона до 180 °С менее 30 %.\n
12.17. Давление в ректификационных колонах и агрегатах периодического действия
не допускается выше 0,05 МПа (0,5 кгс/см2).
Все ректификационные колонны и кубы должны быть оборудованы манометрами. Все
кубы цеха ректификации должны быть оборудованы предохранительными клапанами. При
подаче в куб «острого» пара попадание конденсата из паропровода в куб должно быть исключено.\n
12.18. Температура охлаждающей воды, подаваемой в конденсаторы и холодильники,
не должна превышать 27 ºС.\n
12.19. Разгрузка сырого бензола и других бензольных продуктов из железнодорожных
        цистерн должна производиться только через верх цистерн. Участок всасывающего трубопровода,
        опускаемый в цистерну, должен быть изготовлен из цветного металла. Цистерны
и погрузочные устройства должны быть заземлены.\n
12.20. К разгрузке сырого бензола или других бензольных продуктов из железнодорожных
        цистерн следует приступать только после анализа разгружаемого продукта, замера
его уровня в цистерне, наличия достаточной емкости в хранилищах для приема продукта,
после проверки правильности положения запорной арматуры и исправности аппаратуры и
коммуникаций. Разогрев бензола в зимний период должен производиться глухим паром через выносные подогреватели согласно утвержденной инструкции.\n
12.21. Товарные продукты и промежуточные фракции должны храниться в отдельных
стальных резервуарах с закрытыми люками.\n
12.22. Резервуары для хранения бензольных продуктов должны быть снабжены воздушниками с огневыми предохранителями или сетками, которые должны систематически
проверяться.\n
12.23. Не допускается выброс в атмосферу через воздушные свечи воздуха из хранилищ, емкостей и аппаратов, загрязненного химическими веществами.\n
12.24. Передача чистых продуктов из отделения ректификации в склад должна производиться по самостоятельным трубопроводам. Для погрузки в железнодорожные цистерны
должны быть установлены насосы для каждого из чистых продуктов.
Погрузку готовой продукции, отходов производства (кислая смолка и т. п.), а также
продукции на основе отходов осуществляет цех ректификации.\n
12.25. Порядок погрузки-разгрузки железнодорожных цистерн с ЛВЖ должен обеспечивать
        безопасность проведения этих операций и производиться в соответствии с требованиями
        технологической инструкции, разработанной с учетом требований отраслевых
        нормативно-технических документов, и утвержденной техническим руководителем организации.
При сливе-наливе железнодорожных цистерн должны предусматриваться меры,
        предотвращающие возможность самопроизвольного перемещения находящихся под погрузкой-
разгрузкой железнодорожных цистерн, разгерметизации наливных устройств и выброса в
атмосферу продукта, а также исключающие наличие постоянных или случайных источников
зажигания (механического, электрического и другого происхождения) в зоне возможной загазованности.\n
12.26. Все хранилища складов цеха ректификации сырого бензола должны периодически подвергаться очистке в соответствии с графиком,
        утвержденным техническим руководителем предприятия. Отстоявшаяся в хранилищах вода должна передаваться в контрольный
сепаратор склада. Отходы очистки должны удаляться с территории цеха.
Порядок и условия безопасной эксплуатации, ведения технологических процессов и
работ по ремонту, очистке, осмотру технических устройств устанавливаются в соответствующих
        инструкциях, разрабатываемых согласно требованиям нормативной документации,
действующей в коксохимии, и утверждаемых техническим руководителем организации.\n
12.27. Перед пуском агрегата должны быть проверены: исправность всех включаемых
        аппаратов, арматуры, контрольно-измерительных приборов, коммуникаций; наличие в
достаточном количестве и соответствующего качества сырья, а также обеспеченность емкостями для приема отдельных продуктов.
Работа на оборудовании в неисправном состоянии не разрешается.\n
12.28. На остановленном кубе периодического действия после падения давления до атмосферного необходимо немедленно открыть воздушник для сообщения с атмосферой.\n
    </string>
    <string name="chapter13">
        ГЛАВА 13. ОЧИСТКА ПРОИЗВОДСТВЕННЫХ СТОЧНЫХ ВОД
13.1 Назначение установки механической, физико-химической и биологической
очистки сточных вод коксохимического производства – обезвреживание сточных вод путем очистки
        от смол, масел, фенолов, роданидов, цианидов, аммонийного азота (на коксохимических производствах, где внедрен процесс нитри-денитрификации) и от других осаж-
даемых и биологически окисляемых веществ.\n
13.2 Основным техническим документом, определяющим оптимальный технологический режим и безопасные условия эксплуатации биохимической установки, порядок
проведения операций технологического процесса, обеспечивающий состав очищенной
сточной воды требуемого качества, а также выполнение требований по охране окружающей
среды, является Технологический регламент (или Технологическая инструкция), утвержденный в установленном порядке.\n
13.3 Технология эксплуатации современной биохимической установки коксохимического
        производства, состоящей из отделений механической (предварительной) и биохимической очистки сточных вод должна включать следующие операции:\n
− прием и охлаждение сточных вод;\n
− очистку от масел во флотаторах;\n
− реагентную обработку сточных вод в преаэраторах;\n
− усреднение и предварительную биологическую очистку в усреднителях-предаэротенках;\n
− улавливание и обезвреживание летучих загрязнителей с продуваемых и непродуваемых
сооружений БХУ, являющихся источником токсичных выбросов;\n
− отстаивание от взвешенных твердых и смолистых веществ в первичных отстойниках;\n
− биологическую очистку в аэротенках и/или реакторах от фенолов, роданидов, цианидов и
аммонийного азота и других загрязнителей с поддержанием рН очищаемой воды не менее 7
путем дозирования щелочного реагента (для предприятий с внедренным процессом нитри-
денитрификации);\n
− вывод из системы очистки и подготовку (обезвоживание) избыточного активного ила к
утилизации;\n
− дополнительную физико-химическую обработку и фильтрование биохимочищенной воды при условии ее использования на подпитку чистых оборотных циклов водоснабжения.
Отделение предварительной очистки
Назначение отделения – извлечение из сточных вод смолы и масел отстаиванием и
флотацией.\n
13.4 Суммарное содержание смол и масел в сточной воде, поступающей на предварительную механическую очистку, не должно превышать 500 мг/л . Остаточное суммарное
содержание смол и масел после предварительной очистки сточных вод, поступающих в усреднители-предаэротенки,
        не должно превышать 30 мг/л для коксохимических производств,
использующих в бензольном отделении каменноугольное поглотительное масло. Для коксохимических производств,
        использующих в бензольном отделении нефтяное поглотительное масло - 50 мг/л.\n
13.5 Температура сточной воды, поступающей на предварительную очистку, не
должна превышать 40 – 45 ºС летом и 50 – 55 оС - зимой. Для этого сточная вода после
        аммиачных колонн и отдувочных колонн децианизации подается на охлаждение либо
        в кожухотрубчатые теплообменники, либо в аппараты мгновенного вскипания (вакуум-
испарительное охлаждение).\n
13.6 Для улучшения осаждения тяжелых смол и масел в первичных отстойниках и
всплывания легких масел во флотаторах должен применяться неорганический электролит
(коагулянт), например, сернокислое закисное железо в виде 2 – 5 %-ного раствора из расчета
        на безводную соль 30 – 70 г/м3 сточной воды. Доза реагента устанавливается цеховым
регламентом (инструкцией). Для предприятий с нормированием остаточного содержания
железа в очищенной сточной воде менее 1 мг/л допускается применение сернокислого
        алюминия из расчета 50 -100 г/м3 в расчете на безводную соль. Реагенты дозируются в преаэраторы.\n
13.7 В отделении предварительной очистки должны быть предусмотрены аварийные
емкости объемом не менее чем 12-часовой прием некондиционных сточных вод.
Отделение биохимической очистки
Отделение предназначено для биохимической очистки сточных вод от фенолов,
        роданидов, цианидов, аммонийного азота (на предприятиях, где применяется процесс нитриденитрификации) и от других окисляемых веществ.\n
13.8 Температура сточной воды, поступающей после очистки от смол и масел для
выравнивания состава в усреднители-предаэротенки, должна быть не более 42 оС.
        Усреднители-предаэротенки должны быть оснащены аэрационной системой для обеспечения
        перемешивания и частичной биологической очистки. Подача сжатого воздуха в аэраторы
        усреднителей-предаэротенков должна производиться из расчета ~30 м3 на 1 м3 поступающей
сточной воды. Степень очистки сточной воды от фенолов в усреднителях-предаэротенках
регламентируется на каждом предприятии в зависимости от проектной окислительной
мощности аэротенков и/или реакторов.\n
13.9 На очистку в аэротенки и/или реакторы должна поступать усредненная и
        частично очищенная сточная вода с температурой в пределах 30 – 40 °С, с рН от 7 до 8,5; с
ХПК (бихроматная окисляемость) от 1800 до 3600 мг О2/л.\n
13.10 Содержание общих фенолов в сточной воде после усреднителя-
предаэротенка, поступающей в аэротенки и/или реакторы, не должно превышать 800 мг/л;
роданидов – 650 мг/л; аммиака летучего – 150 мг/л (для биохимической установки с нитриденитрификацией - 300 мг/л);
        аммиака общего при работе коксохимического производства
с разложением связанного аммиака в аммиачных колоннах – 300 мг/л; при работе
        коксохимического предприятия без разложения связанного аммиака в аммиачных колоннах 600
мг/л; сероводорода – 100 мг/л; цианидов – 50 мг/л.
Остаточное содержание загрязнителей в воде после биологической очистки должно
быть не выше проектного уровня и соответствовать утвержденным условиям водоотведения
или использования воды внутри предприятия.\n
13.11 Фосфорное питание биоценоза (активного ила) биологических сооружений
должно осуществляться подачей в усреднители-предаэротенки или в сборники воды, с
        которых вода подается в усреднители-предаэротенки, ортофосфорной кислоты или ее
        растворов из расчета 6 г/м3 фосфора (26 г 73% ортофосфорной кислоты) на каждые 1000 гО2/м3
ХПК сточной воды.\n
13.12 Пропорционально расходу очищенной воды из системы очистки должен
        производиться непрерывный вывод избыточного активного ила из расчета на сухое вещество
0,1 – 0,15 кг на 1 кг ХПК, окисленных загрязнителей. (Процесс биологической деструкции
загрязнений сопровождается синтезом клеток бактерий, а также образованием энергии,
        воды, углекислого газа, водорастворимых метаболитов сложной структуры в виде гуминовых
и фульвокислот, придающих темную окраску воде).\n
13.13 Для снижения объема и влагосодержания избыточного активного ила,
        передаваемого на утилизацию присадкой к шихте на коксование, должна проводится его
        предварительная минерализация и последующее обезвоживание либо в фильтр-прессе, либо в
        центрифуге, либо в дегидраторе до содержания остаточной влаги 80 – 85%.\n
13.14 На биохимической установке с внедренным процессом
        нитриденитрификации поддержание регламентированного (не ниже 7) рН сточной воды,
        очищаемой от фенолов, роданидов, аммонийного азота и его окисленных форм нитритов и
        нитратов, должно осуществляться путем непрерывного дозирования из реагентного узла водного
раствора щелочного реагента, в качестве которого обычно применяется кальцинированная
сода, способствующая клеточному росту бактерий нитрификаторов. Расход кальцинированной соды стехиометрический - 1 моль на 2 моля NH4\n
+ в составе соли связанного аммиака, на окисление летучего аммиака щелочной реагент не требуется.
        Допускается применение других щелочных реагентов.\n
13.15 Для стабилизации биологического процесса необходима рециркуляция (возврат) активного ила с очищенной водой в усреднитель-предаэротенк, а также в аэротенки
и/или реакторы с вторичных отстойников соответствующих ступеней очистки из расчета 30
– 100 % от поступающей на очистку сточной воды.\n
13.16 Температура сточной воды в аэротенках и/или реакторах должна поддерживаться не ниже 30 ºС и не выше 39 ºС.\n
13.17 Не разрешается:\n
– сброс в производственную канализацию стоков с содержанием летучего аммиака более
200 мг/л для двухступенчатых биохимических установок и 300 мг/л для биохимических установок с нитри-денитрификацией;\n
– подача сточных вод на биологическую очистку с рН ниже 6 и более 9;\n
– прекращение подачи сжатого воздуха в аэротенки или реакторы более чем на 1 ч.;\n
– подача на биологическую очистку сточных вод с содержанием токсичных веществ выше
норм, установленных утвержденным на заводе технологическим регламентом (инструкцией);\n
– эксплуатация опасных производственных объектов: узел приема и хранения ортофосфорной кислоты (токсичный продукт) и узел приема и хранения отстойных масел и смол (пожа-
роопасный продукт) при отсутствии или неисправности уровнемеров, а также их блокировки
с сигнализатором уровня и насосами, отключающими подачу ортофосфорной кислоты и
        масел при достижении максимально-допустимого уровня в маслохранилище и хранилище ортофосфорной кислоты.\n
13.18 Для безопасной эксплуатации биохимической установки очистки сточных вод
должны быть разработаны планы предотвращения и ликвидации аварийных ситуаций и
аварий, содержащие указания по оповещению заинтересованных служб и организаций,
        порядок действий персонала, перечень необходимых технических средств, а также схемы
приема стоков в аварийные емкости.\n
13.19 Контроль работы биохимической установки должен осуществляться в
        соответствие со схемой, согласованной с природоохранной службой предприятия и утвержденной
главным инженером предприятия. Ориентировочная схема контроля работы биохимической
установки приведена в разделе 5.\n
    </string>
    <string name="chapter14">
        ГЛАВА 14. ОБЩИЕ ПРАВИЛА ДЛЯ ВСЕХ ХИМИЧЕСКИХ ЦЕХОВ\n\n\n
14.1. Все операции по пуску и остановке аппаратов и агрегатов следует выполнять
согласно производственным инструкциям, утвержденным техническим руководителем
(главным инженером) предприятия или коксохимического производства.\n
14.2. Ремонтные работы на действующих газопроводах, аппаратах, емкостях и коммуникациях,
        связанные с возможностью выделения газа, ядовитых жидкостей и паров, а
также загорания продуктов, должны производиться только по нарядам-допускам, выданным
на основе утвержденного техническим руководителем предприятия плана организации и
проведения газоопасных работ в соответствии с действующей нормативной документацией.
Неотложные работы по предотвращению локализаций аварий и прямой угрозы людям
либо угрозы разрушения оборудования и сооружений могут выполняться без оформления
наряда-допуска, с соблюдением необходимых мер предосторожности.
Упорядочение оборудования или сооружений после локализации аварии должно производиться по нарядам-допускам.\n
14.3. В качестве отключающих устройств на газопроводах должны применяться, как
правило, задвижки с выдвижным шпинделем.\n
14.4. Для надежности отключения после задвижек по ходу газа в необходимых местах должны предусматриваться кольца и разжимные кронштейны, позволяющие установить
заглушки.\n
14.5. Заглушки и кольца, устанавливаемые после задвижек, должны обязательно
иметь наружные хвостовики, выступающие за пределы фланцев. Хвостовики заглушек и колец должны отличаться по своей форме.\n
14.6. Все запорные и предохранительные устройства и приборы (шиберы, клапаны,
задвижки, краны, вентили и др.) должны систематически подвергаться ревизии и в необходимых случаях смазываться, а периодически работающие устройства прокручиваться.\n
14.7. Резервные агрегаты и механизмы должны быть предохранены от действия коррозии и находиться в рабочем состоянии.\n
14.8. Коммуникационные тоннели и канавы, а также приямки заглубленных сборников должны содержаться чистыми и сухими.\n
14.9. Поврежденная футеровка аппаратов и кислотозащита аппаратов и строительных конструкций должны срочно восстанавливаться.\n
14.10. Аппаратура и коммуникации должны быть окрашены в отличительные цвета
сообразно роду жидкостей, паров и продуктов в соответствии с нормами. Поврежденная окраска должна восстанавливаться.\n
14.11. Тепловая изоляция аппаратов и трубопроводов должна быть выполнена в соответствии с проектом и поддерживаться в исправном состоянии. Как правило, изоляция ком-
муникаций должна иметь металлические коррозионностойкие кожухи.\n
14.12. Все оборудование, коммуникационные линии, запорные устройства и приборы
контроля и регулирования должны быть легко доступны для обслуживания и ремонта.\n
14.13. Вся аппаратура, оборудование, здания, сооружения и территория цехов должны содержаться в исправности и чистоте. Окраску, очистку и осмотр аппаратуры необходи-
мо производить в сроки, установленные цеховыми и заводскими графиками в соответствии с
действующими инструкциями.\n
14.14. Перекачка рабочих жидкостей и продуктов должна производиться при обязательной предварительной проверке правильного направления потоков, состояния запорных
устройств, коммуникаций и резервуаров, в которые направляется рабочая жидкость или продукт.\n
14.15. Все случайные разливы смолы, масел и других продуктов должны быть немедленно удалены.
        Накопление и хранение химических отходов на территории цеха не допускается.\n
14.16. О всех замеченных неполадках в работе отдельных агрегатов, аппаратов и в
целом цеха или отделения обслуживающий персонал обязан немедленно ставить в известность мастера или начальника смены.\n
14.17. Начальники цехов или их заместители обязаны ежедневно проверять записи в
сменных рапортах и журналах и принимать меры к устранению выявленных замечаний.\n
14.18. Приемка работ после средних и крупных ремонтов должна производиться механиком и начальником цеха.
        О произведенных ремонтах и изменениях при ремонтах должны быть сделаны соответствующие записи в ремонтных журналах.\n
14.19. Выдача готовой продукции в складские хранилища должна производиться с
разрешения начальника смены после проверки ее качества.\n
14.20. В каждом цехе и на каждом рабочем месте должны иметься технологические
инструкции, составленные с учетом настоящих Правил, а также необходимый инвентарь и
инструменты.\n
14.21. Персонал химических цехов должен быть обучен правилам пользования газозащитной аппаратурой и оказания первой помощи при несчастных случаях.\n
14.22. Персонал химических цехов должен быть обучен мерам предотвращения и тушения пожаров.\n
14.23. Запрещается:\n
− работать на неисправных аппаратах и механизмах, а также при неисправных контрольноизмерительных приборах;\n
− пускать резервные агрегаты, отдельные аппараты и связанное с ним оборудование без
предварительного осмотра их состояния;\n
− допускать к управлению пусковыми, запорными и регулирующими приспособлениями
лиц, не обслуживающих непосредственно данный участок работы или рабочее место;\n
− резко открывать паровые, водяные и продуктовые краны и вентили, а также газовые задвижки;\n
− подавать газовые и жидкостные штоки из одного коллектора на параллельно работающие
аппараты без установки контрольно-измерительных приборов, обеспечивающих определение
величины этих потоков;\n
− пускать в работу оборудование после монтажа или ремонта с недоделками и без контрольно-измерительных приборов;\n
− перегружать оборудование и сооружения в ущерб их сохранности, качеству продукции,
условиям труда и безопасности.\n
    </string>
</resources>