<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="chapter19">
        ГЛАВА 19. КОНТРОЛЬ ТЕХНОЛОГИЧЕСКИХ ПРОЦЕССОВ, КАЧЕСТВА
ПРОДУКЦИИ И УЧЕТ ПРОИЗВОДСТВА\n\n\n
19.1. Для обеспечения нормального хода технологического процесса должен быть
организован контроль производства с целью проверки: соответствия качества применяемого
сырья и готовой продукции требованиям ГОСТ или технических условий; соблюдения установленных
        в цехах параметров технологического режима; расходных нормативов сырья,
вспомогательных материалов, энергетических затрат, выходов готовых продуктов, отходов и
величины потерь.\n
19.2. Контроль производства в условиях нормального хода технологического процесса
        осуществляется ОТК и лабораторией предприятия в соответствии со схемой,
        приведенной в настоящих Правилах технической эксплуатации. Результаты лабораторных
        анализов, характеризующих ход процесса, должны доводиться до сведения цехового персонала.
При нарушениях технологического процесса контроль производства по согласованию с
главным инженером предприятия может быть расширен как по частоте отбора проб, так и по
количеству контрольных точек.\n
19.3. Методы отбора и анализа проб должны быть едиными для всех заводов и
        коксохимпроизводств и осуществляться в соответствии с действующими ГОСТами, техническими условиями или инструкциями.\n
19.4. Обо всех выявленных лабораторией отклонениях от норм качества продуктов,
а также нарушениях установленного в цехах технологического режима начальник лаборатории
        и начальник ОТК обязаны сообщить начальнику цеха и техническому руководителю
предприятия.\n
19.5. Контроль качества продуктов, передаваемых из одного цеха в другой цех предприятия, должен осуществляться на условиях отправки готовой продукции потребителям.\n
19.6. Оперативное регулирование хода технологического процесса осуществляется
цеховым персоналом на основе результатов лабораторного контроля и показаний контрольно-измерительных приборов.
Начальник лаборатории ежедневно должен производить краткий анализ работы производственных цехов за предыдущие сутки и в виде рапорта представлять его руководителю
и техническому руководителю предприятия.\n
19.7. Результаты лабораторного контроля производства и анализа готовой продукции следует заносить в специальные журналы и сообщать цехам.\n
19.8. Начальники цехов обязаны вести подробный и точный учет движения и переработки сырья,
        промежуточных продуктов, расхода материалов, пара, воды и электроэнергии,
        на основании которого составляются технические отчеты и исполнительные калькуляции
        стоимости готовой продукции (ежемесячно) по формам, утвержденным на предприятии.\n
19.9. Единая методика количественного учета сырья, полуфабрикатов, вспомогательных
        материалов и готовой продукции для коксохимических предприятий устанавливается специальной инструкцией.\n
Контроль технологического процесса и учет производства углеподготовительного и
углеобогатительного цехов
19.10. Hе менее 50 % общего количества угля, поступающего на коксование, надлежит
перевешивать на коксохимическом предприятии, из них не менее 10 % при участии представителя железной дороги.\n
19.11. Пpи наличии на железнодорожной накладной штампа «Подлежит перевеске»
или пpи наличии следов расхищения угля в пути вагоны с углем подлежат обязательному
перевешиванию. Выявленную пpи перевешивании недостачу необходимо обязательно
оформлять коммерческими актами, по которым должны быть предъявлены претензии дороге
или шахте-отправителю, ЦОФ, фирмам-поставщикам.
19.12. Все продукты углеобогатительного цеха следует обязательно взвешивать независимо от способов погрузки.\n
Примечание. Масса хвостов, отправляемых в отвал, определяется по количеству вагонеток, автомашин и вагонов и средней массе одной единицы тары.
Контрольные взвешивания единиц тары должны проводиться не реже 2-х pаз в год.
Учет потерь угля со сточными водами ведется по содержанию в них твердого остатка
(в килограммах на 1 м3) и количеству сточных вод (м3 в сутки).\n
Количество сточной воды определяется из баланса воды на углефабpике:\n
приход – поступление воды по счетчику плюс влага в рядовом угле;\n
расход – влага в продуктах обогащения плюс 3 – 5 % потерь воды.\n
19.13. Шихта, поступающая на угольную башню, должна взвешиваться автоматическими весами на ленточных конвейерах.
        При отсутствии весов количество шихты через сутки определяется количеством загруженных печей и количеством шихты,
        загруженной в одну печь, и остатком шихты в башне.\n
19.14. Внутрицеховой учет движения продуктов обогащения и их остатков, а также
рядовых углей необходимо вести по замерам в бункерах и на складе согласно инструкции,
утвержденной главным инженером предприятия (производства).\n
Результаты работы смены должны записываться начальниками и мастерами смены в
специальных сменных журналах.\n
В журнале необходимо указывать:\n
– состав и качественную характеристику шихты для коксования за смену;\n
– прием углей по маркам, грузоотправителям и шахтогруппам;\n
– результаты контрольного перевешивания компонентов шихты;\n
– остаток рядовых и обогащенных углей по шахтогруппам (включая остаток на колесах);\n
– сводные данные о работе цеха за смену;\n
– качественные показатели продукции цеха за смену.\n
Кроме того, по участкам цеха должны указываться:\n
– время простоя и причина его по отдельным звеньям; проведенные ремонты;\n
– движение и остатки угля с указанием бункеров;\n
– состояние механизмов и агрегатов;\n
– количество рабочих в смене;\n
– количество и причины нарушения охраны труда.\n
Контроль технологического процесса и учет производства коксового цеха\n
19.15. Контроль технологического процесса коксового цеха делится на:\n
– контроль, осуществляемый цехом по данным стационарно установленных приборов;\n
– контроль, осуществляемый лабораторией завода;\n
– контроль, осуществляемый расчетным методом.\n
19.16. Для соблюдения режима печей и его контроля коксовый цех должен быть
        оборудован следующей контрольно-измерительной аппаратурой и автоматическими регуляторами:\n
– регуляторами давления газа в газосборниках;\n
– регуляторами давления отопительного газа;\n
– регуляторами тяги;\n
– регистрирующими приборами расхода газа на обогрев печей;\n
– регистрирующими приборами контроля давления газа в общем газопроводе, по сторонам
батареи и на газосборнике;\n
– регистрирующими тягомерами тяги дымовой трубы и в боровах по сторонам батареи;\n
– регистрирующими приборами для определения температур продуктов горения в боровах
по сторонам батареи;\n
– регистрирующими приборами для определения температуры и давления газа в газосборнике,
        отопительного коксового газа до и после подогревателя и отопительного доменного
газа;\n
– регистрирующими приборами подачи пара на газоподогреватель;\n
– регистрирующими приборами давления воды на орошение газа в газосборнике;\n
– регистрирующими приборами давления и расхода газа (пара) или аммиачной воды, подаваемых на инжекцию.\n
На батареях должен предусматриваться:\n
– автоматический калориметр (смеси газов);\n
– контроль разрежения на первой пробке прямого газопровода;\n
– регистрация выдачи печей;\n
– автоматические газоанализаторы (во всех помещениях, где возможно внезапное выделение газа), сблокированные со звуковой и световой сигнализацией и аварийной вытяжной
вентиляцией.\n
19.17. Контроль, осуществляемый лабораторией завода, приведен в схеме в главе 20.\n
Кроме этого ОТК и лаборатория контролируют по ГОСТ качество сырья и готовой продукции, вырабатываемой цехом.\n
19.18. Масса готового продукта с учетом содержания в нем влаги (крупный кокс,
        коксовый орешек и коксовая мелочь) определяется путем перевешивания загруженных
        железнодорожных вагонов, а при передаче кокса потребителю по конвейерам – пpи помощи
        автоматических весов путем контрольных перевесок кокса из отдельных печей.\n
19.19. Режим коксовых печей и работа коксового цеха фиксируются в специальных
журналах.\n
Сменный мастер ведет журнал, в который заносятся:\n
– температура в контрольных вертикалах;\n
– температура и давление отопительного газа;\n
– тяга общая и по сторонам батареи;\n
– количество коксового газа, идущего на обогрев;\n
– разрежение в глазках регенераторов или подовых каналах;\n
– режим газосборника;\n
– отступления от режима обогрева;\n
– работа кантовочного механизма;\n
– работа газоотводящего оборудования.\n
Начальник смены ведет журнал, в котором фиксируется:\n
– качество шихты за смену;\n
– количество кокса, отгружаемого по сортам;\n
– качество кокса;\n
– работа коксовых машин, башни тушения, коксосортировки, состояние дверей;\n
– все простои и отклонения в работе цеха;\n
– количество рабочих в смене;\n
Кроме того, в журнал выдачи кокса заносятся:\n
– время выдачи и разгрузки каждой печи;\n
– период коксования;\n
– количество выданных и загруженных печей;\n
– номера печей, вышедших из серии.\n
При наличии УСТК\n
– количество загруженных печей в каждую камеру;\n
– часовую производительность каждой камеры по пару в среднем в смену;\n
– содержание в циркулирующем газе кислорода и водорода в среднем в смену;\n
– сведения о работе механизмов, обслуживающих УСТК.\n
Заместитель начальника цеха по обогреву совместно с бригадой по регулировке должен вести:\n
– книгу режима обогрева печей по цеху;\n
– графики распределения температур вдоль простенков;\n
– ведомость расстановки верхних и нижних регистров, дросселей, горелок, диафрагм в отопительной арматуре и клапанах;\n
– книгу расхода тепла на коксование, книгу всех измерений и осмотров;\n
– журнал состояния анкеража печей.\n
Начальник участка по ремонту печей должен вести:\n
– паспортную книгу состояния печей с картограммами;\n
– журнал ремонта с учетом потерь производства кокса во время ремонтов;\n
– учет наличия и расхода огнеупоров и вспомогательных материалов.\n
Контроль технологического процесса и учет производства в химических цехах\n
19.20. Контроль технологического процесса в химических цехах, качества сырья,
промежуточных и готовых продуктов производится согласно главы 20.\n
19.21. В химических цехах необходимо обязательно вести учет прихода, расхода и
        наличия готовых продуктов, сырья, основных материалов, полупродуктов и отходов производства.\n
19.22. В цехе должны находиться точные таблицы объемов всех хранилищ, сборников
и мерников, подсчитанные для каждого сантиметра по высоте емкости, и вспомогательные
таблицы для нахождения веса по объему и плотности. Таблицы должны быть утверждены
главным инженером предприятия и храниться в техническом отделе завода и в бухгалтерии.
Все рабочие аппараты и емкости должны быть пронумерованы.\n
19.23. Все данные о загрузке и выгрузке каждого аппарата (время, когда и чем
        загружены, количество загруженного продукта) заносятся в рапорт смены с указанием номера аппарата.\n
19.24. Количество сырья и продукции в работающих хранилищах, приемниках и т. п.
при передаче смены обязательно замеряются.\n
19.25. Начальник смены должен контролировать и скреплять своей подписью
        правильность записей, произведенных аппаратчиками, и соответствие их наличию сырья, полупродуктов и готовых продуктов в хранилищах.\n
Книгу наличия продуктов на складе должны вести начальники смен. Наличие продуктов должно проверяться при сдаче смен.\n
19.26. Начальник смены должен заполнять рапорт о результатах работы смены, занося
в него по установленной форме следующие сведения:\n
− расход сырья и выработку готового продукта;\n
− приемку сырья (номера цистерн, качественная характеристика по основным показателям,
в какое хранилище принято, замер до и после приемки);\n
− продолжительность работы отдельных аппаратов, продолжительность простоев и причины их;\n
− отправку продуктов (номера цистерн, откуда погружены, качественная характеристика по
показателям, предусмотренным ГОСТом или техническими условиями, замер до и после погрузки;\n
− обнаруженные дефекты в работе аппаратов; произведенный за смену ремонт;\n
− качество полученного продукта;\n
− количество рабочих в смене.\n
19.27. Начальник цеха должен вести книгу аварий и журнал простоев по форме, установленной инструкцией по учету аварий.\n
Улавливание химических продуктов коксования\n
19.28. Учет прихода и расхода смолы следует вести по декадным замерам.\n
19.29. Количество коксового газа, пропускаемого через улавливающую аппаратуру,
должно учитываться по газомерам и исчисляться в кубических метрах сухого, приведенного
к 20°С и 101 кПа (760 мм рт. ст.).\n
19.30. Учет сульфата аммония должен производиться по весу путем замера в штабеле
сменной выработки либо по количеству расфасованных в смене мешков и данным перевозки
отгруженных железнодорожных вагонов.\n
19.31. Учет серной кислоты необходимо вести в моногидрате. Учет фосфорной кислоты производится в пересчете на 100 %-ю.\n
19.32. Учет количества пиридиновых оснований и фенолятов ведется по массе 100%
продукта и в фактической массе.\n
19.33. Выработку концентрированной аммиачной воды необходимо учитывать ежесменно по фактическому весу ее и в виде 100% аммиака.
        Приход ее определяется по мерным
        сборникам и проверяется по замерам наличия в складских хранилищах.\n</string>
    <string name="chapter19ch1">
19.34. При улавливании бензольных углеводородов контролируется:\n
Расход\n
– обратного коксового газа после бензольных абсорберов;\n
– смолы или поглотительного масла в конечный газовый холодильник;\n
– циркулирующей воды в конечный газовый холодильник;\n
– охлаждающей технической воды в теплообменники закрытого цикла охлаждения газа, в
трубчатый конечный газовый холодильник (при организации теплообмена через стенку), в
теплообменное оборудование бензольного отделения;\n
– паросмоляной эмульсии на промывку межтрубного пространства трубчатого конечного
газового холодильника (при организации теплообмена через стенку);\n
– поглотительного масла в бензольные абсорберы, в дистилляционную колонну, в регенерационную колонну, в трубчатую печь;\n
– продувочной воды конечного газового холодильника в отдувочную колонну;\n
– водяного пара в колонны (дистилляционную, нафталиновую, разделительную, регенерационную), в подогреватель масла;\n
– коксового газа в трубчатую печь масла, в регенерационную печь масла;\n
– орошающей жидкости в дистилляционную колонну, в разделительную колонну, в нафталиновую колонну;\n
– флегмы в нафталиновую колонну;\n
Температура\n
– коксового газа до и после конечных холодильников, после бензольных абсорберов;\n
– поглотительного масла на входе в бензольные абсорберы и на выходе из абсорберов; на
входе в дистилляционную, разделительную, регенерационную колонны и на выходе из колонн;
        на выходе из трубчатой печи, печи регенерации; на выходе из решофера и других теплообменных аппаратов;\n
– водяного пара, используемого в аппаратах и в теплообменном оборудовании;\n
– паров вверху и внизу колонных аппаратов;\n
– паров после колонн и дефлегматоров, продукта после конденсаторов-холодильников;\n
– циркулирующей воды на входе в конечный газовый холодильник и на выходе из него;\n
– охлаждающей воды, используемой в теплообменном оборудовании, в трубчатом конечном холодильнике;\n
– обратного коксового газа на входе в трубчатую печь масла, печь регенерации;\n
– дымовых газов трубчатой печи, печи регенерации;\n
– смолы (или поглотительного масла) в нафталинопромывателе конечного газового холодильника; смолы в отстойнике смолы от воды;\n
Давление\n
– коксового газа до и после конечных холодильников и бензольных абсорберов;\n
– внизу колонных аппаратов;\n
– водяного пара низкого и среднего давления на паропроводах (до и после регулятора, на
входе в колонные аппараты);\n
– поглотительного масла до и после трубчатой печи, до печи регенерации;\n
– обратного коксового газа на входе в трубчатую печь, печь регенерации;\n
Уровень\n
– масла в сборниках «бензине» и «дебензине», свежего масла;\n
– смолы, масла, воды, готовых и побочных продуктов в емкостном оборудовании (отстойниках, промсборниках, сборниках), в технологических аппаратах.\n
19.35. Учет выработки сырого бензола определяется по фактической массе и отгону
до 180 и 200°С (II бензол).\n
Переработка смолы\n
19.36. Учет выпускаемого пека производится по замеру на складах пека и проверкой
по массе отгруженной продукции.\n
19.37. Учет выработанных нафталина, антрацена и оснований производится по фактической массе готового продукта и в пересчете на 100%-ный продукт.\n
19.38. Учет фенолов проводится по фактической массе сырых и 100 %-ных фенолов в
фенолятах.\n
19.39. Учет масел проводится по фактической массе.\n
19.40. Выработка пекового кокса определяется по отгрузке его потребителям и по замеру остатков.\n
19.41. Количество газа, полученного при коксовании пека, должно учитываться расходометром.\n
Переработка сырого бензола\n
19.42. При переработке сырого бензола контролируются:\n
– расход, давление и температура технологического водяного пара, поступающего в подогреватели и аппараты;\n
– расход, давление и температура охлаждающей воды;\n
– часовое количество сырья и рефлюкса, поступающих в агрегаты, и их температура;\n
– часовое количество выработанной на агрегатах конечной и промежуточной продукции;\n
– температура и давление в ректификационных колонах и кубах;\n
– температура и давление в агрегатах очистки фракций;\n
– расходы реактивов, подаваемых на очистку фракций.\n
19.43. Учет сырого бензола производится по фактической массе и в отгоне до 180 и
200 ºС;\n
– учет фракций сырого бензола и чистых продуктов –по их фактической массе.\n
Прием сырья, контроль готовых продуктов и полупродуктов, отгружаемых на
сторону или передаваемых из цеха в цех\n
19.44. Все поступающее на завод сырье и вспомогательные материалы: уголь, кислоты,
        щелочи, масла и др. должны подвергаться анализу в соответствии с ГОСТ и техническими
        условиями, утвержденными в установленном порядке, или нормами, установленными
в договорах на поставку.\n
19.45. Качество рядовых углей, идущих на углеподготовку или углемойку, готовой
шихты, поступающей на башню, а также промежуточных продуктов, передаваемых из цеха в
цех, проверяются в соответствии со схемами контроля производства.\n
19.46. При выпуске новой продукции в виде опытной партии или в промышленном
масштабе на нее должны быть предварительно утверждены нормативные документы.\n
19.47. Все жидкие готовые продукты и полупродукты, отгружаемые на сторону,
должны предварительно проверяться в хранилищах до подачи железнодорожных цистерн
под погрузку или до разлива продуктов в тару (бочки, баллоны и пр.) на их соответствие
нормативно-техническим документам.\n
19.48. Твердые или сыпучие продукты и полупродукты следует предварительно проверять
        на складе из штабелей, если продукты отгружаются навалом, или перед упаковкой,
если продукты упаковываются в тару. Предварительная приемка продуктов и полупродуктов
по пробам из хранилища или штабеля производится в соответствии с инструкцией по
        предварительной приемке готовых продуктов и полупродуктов или в соответствии с ТИ цеха.\n
19.49. Продукты и полупродукты, не отвечающие установленным нормативнотехническими
        документами нормам по качеству, хотя бы по одному из показателей (по пробам,
        отобранным из хранилищ или штабелей), не подлежат погрузке в цистерны или упаковке в тару.\n
19.50. Если предварительный анализ продукта или полупродукта показал удовлетворительное их качество,
        то после отгрузки в цистерны (вагоны) или во время их упаковки в
тару отбираются пробы в соответствии с нормативно-техническим документом, и результаты
анализа этих проб указываются в документе о качестве.\n
19.51. Исправление некондиционной продукции, погруженной в вагоны или цистерны, добавкой кондиционной продукции не разрешается.\n
    </string>
    <string name="chapter21">
ГЛАВА 21. ПРАВИЛА ПРИЕМКИ В ЭКСПЛУАТАЦИЮ ЦЕХОВ
КОКСОХИМИЧЕСКОГО ПРОИЗВОДСТВА\n\n\n
21.1. Проверка, испытание, индивидуальное опробование и приемка в эксплуатацию
оборудования всех цехов коксохимического производства осуществляется в соответствии с
действующими нормативными документами и инструкциями заводов-изготовителей оборудования.\n
21.2. Комплексное испытание производится в соответствии с требованиями действующих нормативных документов и инструкцией по проведению комплексных испытаний
оборудования и вводу цеха (производства) в эксплуатацию, утвержденной главным инженером завода.
        Сроки и последовательность комплексных испытаний приведены в п. 21.9.4.\n
21.3. Решение о начале сушки и разогреве коксовой батареи принимается комиссией на предприятии во главе
        с техническим директором при согласовании с организацией проводящей сушку и разогрев батареи, а также с согласия Государственных
инспекций.\n
21.4. Сушка, разогрев и перевод на постоянный обогрев коксовых батарей производится
        под руководством персонала коксохимстанции производства либо специализированной
        лицензированной организацией по графику, утвержденному руководством предприятия.\n
21.5. Установка дверей на коксовые камеры производится заказчиком по представлению
        генподрядчика и Государственной коксохимической станции пpи соответствующей
готовности коксовых машин и другого оборудования коксовой батареи, подготовке эксплуатационных
        кадров и готовности остальных объектов пускового комплекса к комплексному
опробованию согласно 21.9.4.\n
21.6. Загрузка коксовой батареи шихтой производится заказчиком по представлению
председателя Государственной приемочной комиссии. Загрузка коксовой батареи шихтой
производится по письменному разрешению руководителя предприятия, согласованному с
проектным надзором, с организацией, проводящей разогрев, с представителями Государственного надзора (пожарного, экологического и т.д.).\n
21.7. Акт приемки в эксплуатацию комплекса коксовой батареи подписывается
приемочной комиссией после выдачи кокса из всех печей коксовой батареи пpи ее стабильной работе на заданном обороте печей.\n
Акт приемки в эксплуатацию других объектов коксохимического производства подписывается приемочной комиссией после получения продукции по всей номенклатуре и пpи
стабильной работе этих объектов.\n
21.8. С вводом цехов в эксплуатацию после подписания акта приемочной комиссией
начинается работа по регулированию обогрева коксовых печей и освоению проектной мощности цехов.
        Освоение коксовой батареи производится под надзором коксохимической станции по графику, утвержденному главным инженером предприятия.\n
21.9. В том случае, когда в составе пускового комплекса коксовой батареи имеется
установка сухого тушения кокса (УСТК), ввод ее в эксплуатацию должен осуществляться с
учетом «Технологической инструкции по пуску и эксплуатации установок сухого тушения
кокса (ПЗ-63576)» и регламентироваться правилами, предусматривающими совмещение операций
        по сушке, разогреву и вводу в эксплуатацию коксовых батарей и установок сухого
тушения кокса с соответствующими котлоагpегатами, паровыми сетями, с трактом транспортировки, сортировки и отгрузки кокса.\n
21.9.1. В течение сушки и разогрева коксовой батареи должны быть выполнены все
операции по сушке и разогреву камер и котлоагpегатов УСТК и подготовке их к бесперебойной эксплуатации на горячем коксе.
Пpи вводе в действие первой батареи блока должны быть подготовлены к эксплуатации все камеры тушения с относящимися к ним котлоагpегатами и механизмами согласно
проекту с учетом требований п.7.110 настоящих Правил.\n
Учитывая, что в условиях эксплуатации производство строительно-монтажных работ
на УСТК весьма затруднительно (в случае когда УСТК обслуживает блок батарей), к моменту начала эксплуатации УСТК все основные строительно-монтажные работы должны быть
закончены на всех камерах и котло-агpегатах.\n
С целью отработки механизмов УСТК необходимо пропустить через каждую камеру
тушения 250 – 300 т холодного кокса. Этот кокс должен быть выдан в камеpы сухого тушения и выгружен из них через разгрузочные устройства, транспортерный тракт и
коксосоpтиpовку с часовой производительностью, отвечающей нормальной работе батареи.
Учитывая важное значение удаления пыли по пути следования кокса, к началу испытаний должны быть полностью закончены работы по установке кожухов и наладке
        вентиляции коксового тракта и коксосоpтиpовки.\n
21.9.2. Исходные положения относительно начала разогревания коксовой батареи с
сухим тушением кокса следующие.\n
По коксовой батарее и коксосоpтиpовке:\n
– коксовая батарея – закончен пpедpастопочный монтаж и батарея подготовлена к разогреву, закончен монтаж и начата наладка коксовых машин;\n
– коксосоpтиpовка – закончен монтаж и обеспечена готовность к приему и отгрузке холодного кокса для испытания камер УСТК;\n
– коксовый тракт от УСТК – закончен монтаж и тракт подготовлен к приему кокса;\n
– вентиляционные агрегаты и трубопроводы по коксовому тракту смонтированы и подготовлены к наладке;\n
– загрузка камер УСТК холодным коксом – созданы условия для подачи через камеры
УСТК холодного кокса.\n
По УСТК:\n
– закончен монтаж котлоагpегатов, трубопроводов и другого оборудования, работающего
под давлением, они зарегистрированы и сданы инспекции Ростехнадзора;\n
– камеры и котлоагрегаты с основными и резервными дымососами – закончен монтаж с
проверкой на герметичность, механизмы испытаны вхолостую и приняты в наладку в соответствии с Инструкцией по приему из монтажа оборудования котельных.\n
Закончен монтаж и приняты по акту рабочей комиссией следующее оборудование и устройства:\n
– для УСТК, снабженных групповыми подъемниками, – 3 коксовозных вагона, 2 подъемные
шахты со стягивающими устройствами, 2 подъемника, лифт, переходной мост на коксовой
печи, система пылеулавливания;\n
– для УСТК с индивидуальными подъемниками на каждой камере – 3 коксовозных вагона, 3
подъемника, лифт, система пылеулавливания;\n
– подстанция и щиты управления УСТК смонтированы и приняты Госэнеpгонадзоpом и рабочей комиссией по актам.\n
Должна быть обеспечена подача в достаточном количестве азота, он должен подаваться на каждую камеру тушения
        кокса производительностью 50 т/ч в количестве 250 м3/ч.\n
Также должно быть обеспечено:\n
– подвод паpопpовода и включение его в газопровод циркулирующих газов перед дымососом и после котла – закончен монтаж и принят по акту;\n
– подача технической воды, сеть пожарного водоснабжения – закончен монтаж и принят по
акту;\n
– пар и коксовый газ для сушки и разогрева подведены к агрегатам УСТК; обеспечена возможность сброса пара пpи испытаниях;\n
– возможность аварийного мокрого тушения кокса в кузове коксовозного вагона;\n
– полное выполнение термоизоляционных работ.\n
После выполнения вышеперечисленных работ разрешается приступать к разогреву
коксовых батарей.\n
        21.9.3. Разогрев коксовой батареи и УСТК:\n
        1. Наладка работы вхолостую механизмов УСТК (разгрузочного устройства, загрузочного устройства с системой беспылевой загрузки камер и подачей воды на гидpозатвоpы, основного и резервного дымососа, системы пылеулавливания, системы вентиляции, обкатки коксовозных вагонов с электpовозами, стягивающего устройства, подъемника в работе совместно
с кузовом). День с начала сушки 1-15 \n
        2. Наладка тех же агрегатов с работой на холодном коксе. День с начала сушки 16-30 \n
        3. Наладка КИП и автоматики, блокировки и сигнализации. День с начала сушки 1-35 \n
        4. Загрузка по 2 вагона холодного кокса и монтаж растопочных горелок в камерах. День с начала сушки 35-38 \n
        5. Сушка камер с помощью воздуха, нагретого до 150 ºС. День с начала сушки 39-48 \n
        6. Разогрев камер газом до 500 – 600 ºС и щелочение котлоагрегатов. День с начала сушки 49-58 \n
        7. Охлаждение, ревизия и чистка внутренних поверхностей котлоагрегатов. День с начала сушки 58-67 \n
        8. Разогрев камер коксом до 750 – 800 ºС. День с начала сушки 68-75 \n
        9. Перевод коксовой батареи на постоянный обогрев. День с начала сушки 65-75* \n
        10. Окончание после растопочных работ. День с начала сушки 75 – 85* \n
        11. Загрузка батареи с 65 или 71 печи. День с начала сушки 76 – 86* \n
        12. Выдача кокса и прием в камеры УСТК. День с начала сушки 77 – 87* \n
        13. Перевод УСТК на эксплуатационный режим. День с начала сушки 77 – 87* \n
* Вторая цифра – для продолжительности сушки, разогрева и после растопочного монтажа\n
             21.9.4.	Испытание оборудования коксохимпроизводства (Указаны в приложении 1)
    </string>
    <string name="chapter20">
        Heute ist table.
    </string>
    <string name="chapter22">
        ГЛАВА 22. МЕТРОЛОГИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ
22.1. В соответствии с Федеральным законом Российской Федерации от 26 июня
2008 года № 102-ФЗ «Об обеспечении единства измерений» на коксохимических предприятиях
        и производствах должны действовать метрологические службы для обеспечения единства
        и достоверности измерений и средств измерительной техники, участия в подготовке и
сертификации продукции в части ее метрологического обеспечения.\n
22.2. Метрологическая служба предприятия (производства) в своей деятельности
руководствуется:\n
– типовым положением о метрологических службах центральных органов власти, органов
управления объединений предприятий, организаций;\n
– государственными стандартами РФ;\n
– положением о метрологической службе предприятия (производства), разработанным в со-
ответствии с типовым или отраслевым «Положением о метрологической службе».\n
22.3. Основными функциями метрологической службы являются:\n
– проведение анализа состояния измерений на всех стадиях создания и изготовления продукции;\n
– проведение работ по обеспечению единства измерений, повышению уровня метрологического обеспечения;\n
– определение оптимальной номенклатуры средств измерительной техники и их внедрение
для обеспечения повышения эффективности производства и качества продукции;\n
– выполнение работ по внедрению межгосударственных, национальных и отраслевых стандартов и других нормативных документов по метрологической деятельности;\n
– организация и проведение метрологического контроля;\n
– создание и внедрение современных методов измерений и средств измерительной техники;\n
– организация и проведение метрологической экспертизы технических заданий, проектов,
нормативных документов, отчетов о научно-исследовательских работах;\n
– разработка и внедрение стандартов предприятия и других документов, которые регламентируют
        вопросы метрологического обеспечения разработки, производства и испытаний продукции;\n
– участие в работах по аттестации измерительных и калибровочных лабораторий;\n
– участие в проведении анализа причин, вызвавших нарушение метрологических норм и
правил;\n
– организация проведения в установленном порядке метрологической аттестации, поверки,
калибрования и ремонта средств измерительной техники, измерительных информационных
систем и автоматизированных систем управления технологическими процессами;\n

    </string>
    <string name="ConclusionText">
        ЗАКЛЮЧЕНИЕ\n\n\n
В условиях модернизации, которая осуществлялась на каждом коксохимическом
предприятии в различной степени, при внедрении и последующем использовании новой техники и технологии (трамбование, брикетирование, избирательное измельчение углей и др.)
должны быть составлены и соответствующим образом утверждены специальные производственные инструкции.\n
В связи с тем, что актуализированные Правила технической эксплуатации (ПТЭ) составлены для коксохимических производств (КХП), входящих в состав металлургических
комбинатов, либо для коксохимических заводов, принадлежащих различным собственникам,
разделы ПТЭ по структуре предприятий и организации их управления носят рекомендательный характер.
    </string>
    <string name="Application1">
        ПОЛОЖЕНИЕ
о порядке безопасного проведения работ по ремонту и очистке
емкостного оборудования для легковоспламеняющихся жидкостей
Данное положение может быть использовано для разработки инструкций по ремонту,
очистке, консервации, ликвидации оборудования, на котором обращались взрывопожароопасные и химически опасные продукты.\n
Легковоспламеняющаяся жидкость (ЛВЖ) – технологическая среда, включающая
жидкость, состоящую из смеси углеводородов, способную самостоятельно гореть после удаления источника зажигания и имеющую температуру вспышки не выше 61оС.
        ЛВЖ, обращающиеся на коксохимических предприятиях, содержат примеси сероводорода и способны
образовывать на стенках оборудования отложения пирофорного железа, склонного к
        самовозгоранию в присутствии кислорода воздуха при обычной температуре, разогреваясь при
этом до 700оС.\n
Емкости и резервуары, содержавшие ЛВЖ, участки коксогазопроводов и коллекторных
        систем, выведенные из эксплуатации, но не очищенные от настенных отложений, представляют потенциальную опасность.\n
        Инструкции по организации и проведению ремонта и
очистки емкостного оборудования из-под ЛВЖ должны разрабатываться в соответствии с
требованиями Федерального закона № 123-ФЗ от 22.07.2008 г. «Технический регламент о
требованиях пожарной безопасности», правил безопасности Ростехнадзора, разработанных
для коксохимических производств: «Правила безопасности при получении, транспортирова-
нии, использовании расплавов черных и цветных металлов и сплавов на основе этих расплавов», утвержденных приказом Ростехнадзора№ 656 от 30.12.2013 г.\n
При разработке инструкций могут быть использованы нормативные документы Ростехнадзора для других отраслей промышленности: «Общие правила взрывобезопасности для
взрывопожароопасных химических, нефтехимических и нефтеперерабатывающих производств» (от 11.03.2013, приказ №96), «Правила безопасности
        в нефтяной и газовой промышленности» (от 12.03.2013, приказ №101), «Руководство по безопасности нефтебаз и складов
нефтепродуктов» (от 26.12.2012, приказ №777).\n
1. Общие положения\n
1.1. Эксплуатация и обслуживание (осмотр, ремонт и очистка) технических устройств
коксохимических производств должны проводиться в соответствии с требованиями технологических инструкций,
        утвержденных техническим руководителем организации и учитывающих требования действующих в коксохимии нормативных документов по безопасности.\n
1.2. Организации, привлекаемые к проведению ремонтных, строительно-монтажных и
прочих видов работ, должны иметь соответствующую лицензию Ростехнадзора РФ.\n
1.3. На проведение ремонтных работ в действующем производстве заказчик оформляет
        и выдает исполнителю наряд-допуск по рекомендуемой форме, который является письменным разрешением на производство указанных работ.\n
1.4. До начала ремонтных работ подрядчиком разрабатываются проекты производства
работ, в соответствии с требованиями нормативных документов, и сетевой (линейный) график выполнения наиболее сложных и трудоемких ремонтов.\n
1.5. Проекты производства работ должны быть согласованы с руководством ремонтируемого объекта,
        а при необходимости и с главным механиком, главным энергетиком и другими службами предприятия.\n
Непосредственный руководитель работ от подрядчика обязан ознакомить с проектом
производства работ всех исполнителей под роспись в журнале специального инструктажа
подрядчика.\n
1.6. К работам на оборудовании, на котором обращались взрывопожароопасные и химически
        опасные вещества, допускаются лица, имеющие медицинское заключение о пригодности
        к работе в дыхательных аппаратах изолирующего типа, прошедшие необходимое обучение
        по безопасности работ на объекте, проверку знаний и навыков пользования средствами
защиты органов дыхания.\n
1.7. Привлекаемый к ремонтным работам на действующем объекте персонал сторонних организаций
        должен пройти обучение и проверку знаний в объеме, утвержденном главным инженером организации-заказчика, с учетом места и вида работ.\n
2. Осмотр, ремонт и чистка технологического оборудования\n
2.1. Технические устройства подлежат осмотру, ремонту и чистке в сроки, предусмотренные графиками, утвержденными техническим руководителем организации.\n
2.2. Сосуды и аппараты, подлежащие вскрытию для внутреннего осмотра, ремонта и
чистке, должны быть освобождены от рабочего вещества. Для освобождения резервуара от
остатка продукта последний поднимается «на воду» при закрытых люках первого пояса, затем откачивается в общецеховой сепаратор обводненный продукт.\n
2.3. После освобождения от остатка продукта аппарат отсоединяется от всех трубопроводов путем установки заглушек.\n
2.4. Проводится дегазация (принудительная или естественная) путем продувки воздухом,
        или паром, или промыты водой, в зависимости от свойств рабочих веществ и конструкции. Дегазация резервуаров проводится с соблюдением следующих условий:\n
− при концентрации продукта внутри более взрывоопасной концентрации по нижнему
        пределу взрываемости (приведена в таблице) естественная вентиляция должна проводиться только через верхние световые люки с установкой на них дефлекторов:\n
− вскрытие люков-лазов первого пояса для естественной вентиляции допускается при
концентрации паров продукта не более взрывоопасной концентрации по нижнему пределу
взрываемости.\n
2.5. К работе внутри емкости и аппарата можно приступать, если содержание в них
паров продуктов не превышает ПДК, и только в дыхательных аппаратах.\n
2.6. Порядок безопасных работ по ремонту, очистке, дезактивации оборудования, в
котором возможно наличие пирофорных отложений должен быть изложен в специальной
инструкции, утвержденной техническим руководителем организации.\n
2.7. Основные мероприятия при очистке оборудования, содержащего пирофорные отложения:\n
− для предотвращения возгорания пирофорных отложений на стенках емкостей и
        аппаратов перед подготовкой к осмотру и ремонту последние должны заполняться паром или
водой;\n
− подача пара должна производиться с такой интенсивностью, чтобы в емкостях и
аппаратах все время поддерживалось давление несколько выше атмосферного;\n
− температура поверхностей аппаратов должна быть не ниже 60оС;\n
− продолжительность пропарки устанавливается соответствующими инструкциями
для каждого типоразмера оборудования индивидуально, но должна быть не менее 24 ч;\n
− пропарка аппаратов должна производиться при закрытых люках, резервуаров – при
открытом дыхательном клапане;\n
− в конце периода пропарки необходимо осуществить дезактивацию пирофорных
        отложений (контролируемое окисление их кислородом воздуха) путем подачи в оборудование
с помощью дозировочных устройств (контрольных расходомеров) дозированной
        паровоздушной смеси с содержанием кислорода 3-8% объемных (15-40% объемных воздуха) в течение 3-6 часов;\n
− по завершении пропарки оборудование (если оно выдерживает давление столба
        воды) должно быть заполнено водой до верхнего уровня. При опорожнении аппарата для
        обеспечения медленного окисления пирофорных отложений уровень воды необходимо снижать
со скоростью не более 0,5 м/ч;\n
− в случае, если период времени между пропаркой и вскрытием для осмотра, ремонта
или очистки значителен, должны осуществляться мероприятия по смачиванию стенок пенными системами на основе ПАВ;\n
− для промывки оборудования и пропарки должны быть предусмотрены стационарные
        или передвижные штатные устройства и коммуникации для подачи пара и воды;\n
− по завершении промывки оборудование следует проветрить (первоначально при
небольшом поступлении пара). Открывать люки для проветривания оборудования необходимо
        начиная с верхнего, чтобы избежать интенсивного движения в нем атмосферного воздуха;\n
− по завершении очистки оборудования пирофорные отложения должны быть удалены
        с территории объекта во влажном состоянии в специально отведенное для этого место
либо захоронены.\n
2.8. Проветривание считается законченным, если внутри полностью отсутствует продукт
        (днище и поверхность резервуара должны быть «сухими»). Производится отбор проб
воздуха внутри резервуара для анализа на содержание паров ЛВЖ. Если анализы отобранных
        проб показывают отсутствие взрывоопасных концентраций ЛВЖ (величины пределов
взрываемости паров приведены в таблице 1), составляется акт о готовности резервуара к
        ремонту с применением открытого огня, отсутствии взрывоопасных концентраций ЛВЖ в
        резервуаре и полном его отключении. С подписанием акта резервуар считается готовым для
проведения на нем ремонтных работ с применением открытого огня.\n
3. Порядок оформления и выдачи допуска, сдачи в ремонт и приемки из ремонта
оборудования.\n
Оформление наряда-допуска на проведение ремонтных работ осуществляется заказчиком по форме, рекомендуемой действующими нормативными документами.\n
Передача технических устройств в ремонт и приемка их из ремонта должны производиться в соответствии с требованиями действующих правил и положений.\n
    </string>
<string name="Application2">
    ТЕРМИНЫ И ОПРЕДЕЛЕНИЯ\n
1. Под коксохимическим предприятием понимается также коксохимический завод, коксохимическое производство, которые могут быть как самостоятельными, так и входить в
состав металлургического комбината (завода) или производственного объединения.\n
2. Закрытым помещением является также помещение, которое имеет ограждающие конструкции (стены) со всех сторон и перекрытие (покрытие).\n
3. Во избежание неоднократных повторений некоторые наименования применяются с сокращениями, например:\n
– вместо «коксовая батарея» – «батарея»;\n
– вместо «коксовые печи» – «печи»;\n
– вместо «каменноугольная смола» – «смола»; и т.п.\n
4. Производственная сточная вода – сточная вода, которая образуется за счет влаги угольной
шихты во время коксования, ливневых, шламовых (после очистки), грунтовых вод, которые не прошли биохимическую очистку.\n
5. Производственная вода – производственная вода, которая прошла механическую и биохимическую очистку.\n
</string>
    <string name="Application3">
        Перечень сокращений, используемых в тексте\n
ППР – планово-предупредительный ремонт\n
ТОиР – техническое обслуживание и ремонты\n
ХПК – химическая потребность в кислороде\n
ПБ – правила безопасности\n
ГН – гигиенические нормы\n
ПУЭ – правила устройства электроустановок\n
СП – санитарные правила\n
ЦЗЛ – центральная заводская лаборатория\n
ОТК – отдел технического контроля\n
УСТК – установка сухого тушения кокса\n
РОУ – редукционно-охладительная установка\n
ПДК – предельно допустимая концентрация\n
КИП – контрольно-измерительные приборы\n
АСУТП – автоматизированная система управления технологическим процессом\n
    </string>
</resources>