<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter19">
        ГЛАВА 19. КОНТРОЛЬ ТЕХНОЛОГИЧЕСКИХ ПРОЦЕССОВ, КАЧЕСТВА
ПРОДУКЦИИ И УЧЕТ ПРОИЗВОДСТВА
19.1. Для обеспечения нормального хода технологического процесса должен быть
организован контроль производства с целью проверки: соответствия качества применяемого
сырья и готовой продукции требованиям ГОСТ или технических условий; соблюдения уста-
новленных в цехах параметров технологического режима; расходных нормативов сырья,
вспомогательных материалов, энергетических затрат, выходов готовых продуктов, отходов и
величины потерь.
19.2. Контроль производства в условиях нормального хода технологического про-
цесса осуществляется ОТК и лабораторией предприятия в соответствии со схемой, приве-
денной в настоящих Правилах технической эксплуатации. Результаты лабораторных анали-
зов, характеризующих ход процесса, должны доводиться до сведения цехового персонала.
При нарушениях технологического процесса контроль производства по согласованию с
главным инженером предприятия может быть расширен как по частоте отбора проб, так и по
количеству контрольных точек.
19.3. Методы отбора и анализа проб должны быть едиными для всех заводов и кок-
сохимпроизводств и осуществляться в соответствии с действующими ГОСТами, техниче-
скими условиями или инструкциями.
19.4. Обо всех выявленных лабораторией отклонениях от норм качества продуктов,
а также нарушениях установленного в цехах технологического режима начальник лаборато-
рии и начальник ОТК обязаны сообщить начальнику цеха и техническому руководителю
предприятия.
19.5. Контроль качества продуктов, передаваемых из одного цеха в другой цех пред-
приятия, должен осуществляться на условиях отправки готовой продукции потребителям.
19.6. Оперативное регулирование хода технологического процесса осуществляется
цеховым персоналом на основе результатов лабораторного контроля и показаний контроль-
но-измерительных приборов.
Начальник лаборатории ежедневно должен производить краткий анализ работы про-
изводственных цехов за предыдущие сутки и в виде рапорта представлять его руководителю
и техническому руководителю предприятия.
19.7. Результаты лабораторного контроля производства и анализа готовой продук-
ции следует заносить в специальные журналы и сообщать цехам.
190
19.8. Начальники цехов обязаны вести подробный и точный учет движения и пере-
работки сырья, промежуточных продуктов, расхода материалов, пара, воды и электроэнер-
гии, на основании которого составляются технические отчеты и исполнительные калькуля-
ции стоимости готовой продукции (ежемесячно) по формам, утвержденным на предприятии.
19.9. Единая методика количественного учета сырья, полуфабрикатов, вспомога-
тельных материалов и готовой продукции для коксохимических предприятий устанавливает-
ся специальной инструкцией.
Контроль технологического процесса и учет производства углеподготовительного и
углеобогатительного цехов
19.10. Hе менее 50 % общего количества угля, поступающего на коксование, надлежит
перевешивать на коксохимическом предприятии, из них не менее 10 % при участии предста-
вителя железной дороги.
19.11. Пpи наличии на железнодорожной накладной штампа «Подлежит перевеске»
или пpи наличии следов расхищения угля в пути вагоны с углем подлежат обязательному
перевешиванию. Выявленную пpи перевешивании недостачу необходимо обязательно
оформлять коммерческими актами, по которым должны быть предъявлены претензии дороге
или шахте-отправителю, ЦОФ, фирмам-поставщикам.
19.12. Все продукты углеобогатительного цеха следует обязательно взвешивать неза-
висимо от способов погрузки.
Примечание. Масса хвостов, отправляемых в отвал, определяется по количеству ва-
гонеток, автомашин и вагонов и средней массе одной единицы тары.
Контрольные взвешивания единиц тары должны проводиться не реже 2-х pаз в год.
Учет потерь угля со сточными водами ведется по содержанию в них твердого остатка
(в килограммах на 1 м3) и количеству сточных вод (м3 в сутки).
Количество сточной воды определяется из баланса воды на углефабpике:
приход – поступление воды по счетчику плюс влага в рядовом угле;
расход – влага в продуктах обогащения плюс 3 – 5 % потерь воды.
19.13. Шихта, поступающая на угольную башню, должна взвешиваться автоматиче-
скими весами на ленточных конвейерах. При отсутствии весов количество шихты через су-
тки определяется количеством загруженных печей и количеством шихты, загруженной в од-
ну печь, и остатком шихты в башне.
19.14. Внутрицеховой учет движения продуктов обогащения и их остатков, а также
рядовых углей необходимо вести по замерам в бункерах и на складе согласно инструкции,
утвержденной главным инженером предприятия (производства).
Результаты работы смены должны записываться начальниками и мастерами смены в
специальных сменных журналах.
191
В журнале необходимо указывать:
– состав и качественную характеристику шихты для коксования за смену;
– прием углей по маркам, грузоотправителям и шахтогруппам;
– результаты контрольного перевешивания компонентов шихты;
– остаток рядовых и обогащенных углей по шахтогруппам (включая остаток на колесах);
– сводные данные о работе цеха за смену;
– качественные показатели продукции цеха за смену.
Кроме того, по участкам цеха должны указываться:
– время простоя и причина его по отдельным звеньям; проведенные ремонты;
– движение и остатки угля с указанием бункеров;
– состояние механизмов и агрегатов;
– количество рабочих в смене;
– количество и причины нарушения охраны труда.
Контроль технологического процесса и учет производства коксового цеха
19.15. Контроль технологического процесса коксового цеха делится на:
– контроль, осуществляемый цехом по данным стационарно установленных приборов;
– контроль, осуществляемый лабораторией завода;
– контроль, осуществляемый расчетным методом.
19.16. Для соблюдения режима печей и его контроля коксовый цех должен быть обо-
рудован следующей контрольно-измерительной аппаратурой и автоматическими регулято-
рами:
– регуляторами давления газа в газосборниках;
– регуляторами давления отопительного газа;
– регуляторами тяги;
– регистрирующими приборами расхода газа на обогрев печей;
– регистрирующими приборами контроля давления газа в общем газопроводе, по сторонам
батареи и на газосборнике;
– регистрирующими тягомерами тяги дымовой трубы и в боровах по сторонам батареи;
– регистрирующими приборами для определения температур продуктов горения в боровах
по сторонам батареи;
– регистрирующими приборами для определения температуры и давления газа в газосбор-
нике, отопительного коксового газа до и после подогревателя и отопительного доменного
газа;
– регистрирующими приборами подачи пара на газоподогреватель;
– регистрирующими приборами давления воды на орошение газа в газосборнике;
192
– регистрирующими приборами давления и расхода газа (пара) или аммиачной воды, пода-
ваемых на инжекцию.
На батареях должен предусматриваться:
– автоматический калориметр (смеси газов);
– контроль разрежения на первой пробке прямого газопровода;
– регистрация выдачи печей;
– автоматические газоанализаторы (во всех помещениях, где возможно внезапное выделе-
ние газа), сблокированные со звуковой и световой сигнализацией и аварийной вытяжной
вентиляцией.
19.17. Контроль, осуществляемый лабораторией завода, приведен в схеме в главе 20.
Кроме этого ОТК и лаборатория контролируют по ГОСТ качество сырья и готовой продук-
ции, вырабатываемой цехом.
19.18. Масса готового продукта с учетом содержания в нем влаги (крупный кокс, кок-
совый орешек и коксовая мелочь) определяется путем перевешивания загруженных желез-
нодорожных вагонов, а при передаче кокса потребителю по конвейерам – пpи помощи авто-
матических весов путем контрольных перевесок кокса из отдельных печей.
19.19. Режим коксовых печей и работа коксового цеха фиксируются в специальных
журналах.
Сменный мастер ведет журнал, в который заносятся:
– температура в контрольных вертикалах;
– температура и давление отопительного газа;
– тяга общая и по сторонам батареи;
– количество коксового газа, идущего на обогрев;
– разрежение в глазках регенераторов или подовых каналах;
– режим газосборника;
– отступления от режима обогрева;
– работа кантовочного механизма;
– работа газоотводящего оборудования.
Начальник смены ведет журнал, в котором фиксируется:
– качество шихты за смену;
– количество кокса, отгружаемого по сортам;
– качество кокса;
– работа коксовых машин, башни тушения, коксосортировки, состояние дверей;
– все простои и отклонения в работе цеха;
– количество рабочих в смене;
Кроме того, в журнал выдачи кокса заносятся:
193
– время выдачи и разгрузки каждой печи;
– период коксования;
– количество выданных и загруженных печей;
– номера печей, вышедших из серии.
При наличии УСТК
– количество загруженных печей в каждую камеру;
– часовую производительность каждой камеры по пару в среднем в смену;
– содержание в циркулирующем газе кислорода и водорода в среднем в смену;
– сведения о работе механизмов, обслуживающих УСТК.
Заместитель начальника цеха по обогреву совместно с бригадой по регулировке дол-
жен вести:
– книгу режима обогрева печей по цеху;
– графики распределения температур вдоль простенков;
– ведомость расстановки верхних и нижних регистров, дросселей, горелок, диафрагм в ото-
пительной арматуре и клапанах;
– книгу расхода тепла на коксование, книгу всех измерений и осмотров;
– журнал состояния анкеража печей.
Начальник участка по ремонту печей должен вести:
– паспортную книгу состояния печей с картограммами;
– журнал ремонта с учетом потерь производства кокса во время ремонтов;
– учет наличия и расхода огнеупоров и вспомогательных материалов.
Контроль технологического процесса и учет производства в химических цехах
19.20. Контроль технологического процесса в химических цехах, качества сырья,
промежуточных и готовых продуктов производится согласно главы 20.
19.21. В химических цехах необходимо обязательно вести учет прихода, расхода и на-
личия готовых продуктов, сырья, основных материалов, полупродуктов и отходов производ-
ства.
19.22. В цехе должны находиться точные таблицы объемов всех хранилищ, сборников
и мерников, подсчитанные для каждого сантиметра по высоте емкости, и вспомогательные
таблицы для нахождения веса по объему и плотности. Таблицы должны быть утверждены
главным инженером предприятия и храниться в техническом отделе завода и в бухгалтерии.
Все рабочие аппараты и емкости должны быть пронумерованы.
19.23. Все данные о загрузке и выгрузке каждого аппарата (время, когда и чем загру-
жены, количество загруженного продукта) заносятся в рапорт смены с указанием номера ап-
парата.
19.24. Количество сырья и продукции в работающих хранилищах, приемниках и т. п.
194
при передаче смены обязательно замеряются.
19.25. Начальник смены должен контролировать и скреплять своей подписью пра-
вильность записей, произведенных аппаратчиками, и соответствие их наличию сырья, полу-
продуктов и готовых продуктов в хранилищах.
Книгу наличия продуктов на складе должны вести начальники смен. Наличие продук-
тов должно проверяться при сдаче смен.
19.26. Начальник смены должен заполнять рапорт о результатах работы смены, занося
в него по установленной форме следующие сведения:
− расход сырья и выработку готового продукта;
− приемку сырья (номера цистерн, качественная характеристика по основным показателям,
в какое хранилище принято, замер до и после приемки);
− продолжительность работы отдельных аппаратов, продолжительность простоев и причи-
ны их;
− отправку продуктов (номера цистерн, откуда погружены, качественная характеристика по
показателям, предусмотренным ГОСТом или техническими условиями, замер до и после по-
грузки;
− обнаруженные дефекты в работе аппаратов; произведенный за смену ремонт;
− качество полученного продукта;
− количество рабочих в смене.
19.27. Начальник цеха должен вести книгу аварий и журнал простоев по форме, уста-
новленной инструкцией по учету аварий.
Улавливание химических продуктов коксования
19.28. Учет прихода и расхода смолы следует вести по декадным замерам.
19.29. Количество коксового газа, пропускаемого через улавливающую аппаратуру,
должно учитываться по газомерам и исчисляться в кубических метрах сухого, приведенного
к 20°С и 101 кПа (760 мм рт. ст.).
19.30. Учет сульфата аммония должен производиться по весу путем замера в штабеле
сменной выработки либо по количеству расфасованных в смене мешков и данным перевозки
отгруженных железнодорожных вагонов.
19.31. Учет серной кислоты необходимо вести в моногидрате. Учет фосфорной кисло-
ты производится в пересчете на 100 %-ю.
19.32. Учет количества пиридиновых оснований и фенолятов ведется по массе 100%
продукта и в фактической массе.
19.33. Выработку концентрированной аммиачной воды необходимо учитывать еже-
сменно по фактическому весу ее и в виде 100% аммиака. Приход ее определяется по мерным
сборникам и проверяется по замерам наличия в складских хранилищах.
195
19.34. При улавливании бензольных углеводородов контролируется:
Расход
– обратного коксового газа после бензольных абсорберов;
– смолы или поглотительного масла в конечный газовый холодильник;
– циркулирующей воды в конечный газовый холодильник;
– охлаждающей технической воды в теплообменники закрытого цикла охлаждения газа, в
трубчатый конечный газовый холодильник (при организации теплообмена через стенку), в
теплообменное оборудование бензольного отделения;
– паросмоляной эмульсии на промывку межтрубного пространства трубчатого конечного
газового холодильника (при организации теплообмена через стенку);
– поглотительного масла в бензольные абсорберы, в дистилляционную колонну, в регенера-
ционную колонну, в трубчатую печь;
– продувочной воды конечного газового холодильника в отдувочную колонну;
– водяного пара в колонны (дистилляционную, нафталиновую, разделительную, регенера-
ционную), в подогреватель масла;
– коксового газа в трубчатую печь масла, в регенерационную печь масла;
– орошающей жидкости в дистилляционную колонну, в разделительную колонну, в нафта-
линовую колонну;
– флегмы в нафталиновую колонну;
Температура
– коксового газа до и после конечных холодильников, после бензольных абсорберов;
– поглотительного масла на входе в бензольные абсорберы и на выходе из абсорберов; на
входе в дистилляционную, разделительную, регенерационную колонны и на выходе из ко-
лонн; на выходе из трубчатой печи, печи регенерации; на выходе из решофера и других теп-
лообменных аппаратов;
– водяного пара, используемого в аппаратах и в теплообменном оборудовании;
– паров вверху и внизу колонных аппаратов;
– паров после колонн и дефлегматоров, продукта после конденсаторов-холодильников;
– циркулирующей воды на входе в конечный газовый холодильник и на выходе из него;
– охлаждающей воды, используемой в теплообменном оборудовании, в трубчатом конеч-
ном холодильнике;
– обратного коксового газа на входе в трубчатую печь масла, печь регенерации;
– дымовых газов трубчатой печи, печи регенерации;
– смолы (или поглотительного масла) в нафталинопромывателе конечного газового холо-
дильника; смолы в отстойнике смолы от воды;
196
Давление
– коксового газа до и после конечных холодильников и бензольных абсорберов;
– внизу колонных аппаратов;
– водяного пара низкого и среднего давления на паропроводах (до и после регулятора, на
входе в колонные аппараты);
– поглотительного масла до и после трубчатой печи, до печи регенерации;
– обратного коксового газа на входе в трубчатую печь, печь регенерации;
Уровень
– масла в сборниках «бензине» и «дебензине», свежего масла;
– смолы, масла, воды, готовых и побочных продуктов в емкостном оборудовании (отстой-
никах, промсборниках, сборниках), в технологических аппаратах.
19.35. Учет выработки сырого бензола определяется по фактической массе и отгону
до 180 и 200°С (II бензол).
Переработка смолы
19.36. Учет выпускаемого пека производится по замеру на складах пека и проверкой
по массе отгруженной продукции.
19.37. Учет выработанных нафталина, антрацена и оснований производится по факти-
ческой массе готового продукта и в пересчете на 100%-ный продукт.
19.38. Учет фенолов проводится по фактической массе сырых и 100 %-ных фенолов в
фенолятах.
19.39. Учет масел проводится по фактической массе.
19.40. Выработка пекового кокса определяется по отгрузке его потребителям и по за-
меру остатков.
19.41. Количество газа, полученного при коксовании пека, должно учитываться рас-
ходометром.
Переработка сырого бензола
19.42. При переработке сырого бензола контролируются:
– расход, давление и температура технологического водяного пара, поступающего в подог-
реватели и аппараты;
– расход, давление и температура охлаждающей воды;
– часовое количество сырья и рефлюкса, поступающих в агрегаты, и их температура;
– часовое количество выработанной на агрегатах конечной и промежуточной продукции;
– температура и давление в ректификационных колонах и кубах;
– температура и давление в агрегатах очистки фракций;
– расходы реактивов, подаваемых на очистку фракций.
197
19.43. Учет сырого бензола производится по фактической массе и в отгоне до 180 и
200 ºС;
– учет фракций сырого бензола и чистых продуктов –по их фактической массе.
Прием сырья, контроль готовых продуктов и полупродуктов, отгружаемых на
сторону или передаваемых из цеха в цех
19.44. Все поступающее на завод сырье и вспомогательные материалы: уголь, кисло-
ты, щелочи, масла и др. должны подвергаться анализу в соответствии с ГОСТ и техниче-
скими условиями, утвержденными в установленном порядке, или нормами, установленными
в договорах на поставку.
19.45. Качество рядовых углей, идущих на углеподготовку или углемойку, готовой
шихты, поступающей на башню, а также промежуточных продуктов, передаваемых из цеха в
цех, проверяются в соответствии со схемами контроля производства.
19.46. При выпуске новой продукции в виде опытной партии или в промышленном
масштабе на нее должны быть предварительно утверждены нормативные документы.
19.47. Все жидкие готовые продукты и полупродукты, отгружаемые на сторону,
должны предварительно проверяться в хранилищах до подачи железнодорожных цистерн
под погрузку или до разлива продуктов в тару (бочки, баллоны и пр.) на их соответствие
нормативно-техническим документам.
19.48. Твердые или сыпучие продукты и полупродукты следует предварительно про-
верять на складе из штабелей, если продукты отгружаются навалом, или перед упаковкой,
если продукты упаковываются в тару. Предварительная приемка продуктов и полупродуктов
по пробам из хранилища или штабеля производится в соответствии с инструкцией по пред-
варительной приемке готовых продуктов и полупродуктов или в соответствии с ТИ цеха.
19.49. Продукты и полупродукты, не отвечающие установленным нормативно-
техническими документами нормам по качеству, хотя бы по одному из показателей (по про-
бам, отобранным из хранилищ или штабелей), не подлежат погрузке в цистерны или упаков-
ке в тару.
19.50. Если предварительный анализ продукта или полупродукта показал удовлетво-
рительное их качество, то после отгрузки в цистерны (вагоны) или во время их упаковки в
тару отбираются пробы в соответствии с нормативно-техническим документом, и результаты
анализа этих проб указываются в документе о качестве.
19.51. Исправление некондиционной продукции, погруженной в вагоны или цистер-
ны, добавкой кондиционной продукции не разрешается.
    </string>
    <string name="chapter21">
ГЛАВА 21. ПРАВИЛА ПРИЕМКИ В ЭКСПЛУАТАЦИЮЦЕХОВ
КОКСОХИМИЧЕСКОГО ПРОИЗВОДСТВА
21.1. Проверка, испытание, индивидуальное опробование и приемка в эксплуатацию
оборудования всех цехов коксохимического производства осуществляется в соответствии с
действующими нормативными документами и инструкциями заводов-изготовителей обору-
дования.
21.2. Комплексное испытание производится в соответствии с требованиями дейст-
вующих нормативных документов и инструкцией по проведению комплексных испытаний
оборудования и вводу цеха (производства) в эксплуатацию, утвержденной главным инжене-
ром завода. Сроки и последовательность комплексных испытаний приведены в п. 21.9.4.
21.3. Решение о начале сушки и разогреве коксовой батареи принимается ко-
миссией на предприятии во главе с техническим директором при согласовании с орга-
низацией проводящей сушку и разогрев батареи, а также с согласия Государственных
инспекций.
21.4. Сушка, разогрев и перевод на постоянный обогрев коксовых батарей произво-
дится под руководством персонала коксохимстанции производства либо специализирован-
ной лицензированной организацией по графику, утвержденному руководством предпри-
ятия.
21.5. Установка дверей на коксовые камеры производится заказчиком по представ-
лению генподрядчика и Государственной коксохимической станции пpи соответствующей
готовности коксовых машин и другого оборудования коксовой батареи, подготовке эксплуа-
тационных кадров и готовности остальных объектов пускового комплекса к комплексному
опробованию согласно 21.9.4.
21.6. Загрузка коксовой батареи шихтой производится заказчиком по представлению
председателя Государственной приемочной комиссии. Загрузка коксовой батареи шихтой
производится по письменному разрешению руководителя предприятия, согласованному с
проектным надзором, с организацией, проводящей разогрев, с представителями Государ-
ственного надзора (пожарного, экологического и т.д.).
21.7. Акт приемки в эксплуатацию комплекса коксовой батареи подписывается
приемочной комиссией после выдачи кокса из всех печей коксовой батареи пpи ее стабиль-
ной работе на заданном обороте печей.
Акт приемки в эксплуатацию других объектов коксохимического производства под-
писывается приемочной комиссией после получения продукции по всей номенклатуре и пpи
стабильной работе этих объектов.
21.8. С вводом цехов в эксплуатацию после подписания акта приемочной комиссией
начинается работа по регулированию обогрева коксовых печей и освоению проектной мощ-
224
ности цехов. Освоение коксовой батареи производится под надзором коксохимической стан-
ции по графику, утвержденному главным инженером предприятия.
21.9. В том случае, когда в составе пускового комплекса коксовой батареи имеется
установка сухого тушения кокса (УСТК), ввод ее в эксплуатацию должен осуществляться с
учетом «Технологической инструкции по пуску и эксплуатации установок сухого тушения
кокса (ПЗ-63576)» и регламентироваться правилами, предусматривающими совмещение опе-
раций по сушке, разогреву и вводу в эксплуатацию коксовых батарей и установок сухого
тушения кокса с соответствующими котлоагpегатами, паровыми сетями, с трактом транспор-
тировки, сортировки и отгрузки кокса.
21.9.1. В течение сушки и разогрева коксовой батареи должны быть выполнены все
операции по сушке и разогреву камер и котлоагpегатов УСТК и подготовке их к бесперебой-
ной эксплуатации на горячем коксе.
Пpи вводе в действие первой батареи блока должны быть подготовлены к эксплуата-
ции все камеры тушения с относящимися к ним котлоагpегатами и механизмами согласно
проекту с учетом требований п.7.110 настоящих Правил.
Учитывая, что в условиях эксплуатации производство строительно-монтажных работ
на УСТК весьма затруднительно (в случае когда УСТК обслуживает блок батарей), к момен-
ту начала эксплуатации УСТК все основные строительно-монтажные работы должны быть
закончены на всех камерах и котло-агpегатах.
С целью отработки механизмов УСТК необходимо пропустить через каждую камеру
тушения 250 – 300 т холодного кокса. Этот кокс должен быть выдан в камеpы сухого туше-
ния и выгружен из них через разгрузочные устройства, транспортерный тракт и
коксосоpтиpовку с часовой производительностью, отвечающей нормальной работе батареи.
Учитывая важное значение удаления пыли по пути следования кокса, к началу испы-
таний должны быть полностью закончены работы по установке кожухов и наладке вентиля-
ции коксового тракта и коксосоpтиpовки.
21.9.2. Исходные положения относительно начала разогревания коксовой батареи с
сухим тушением кокса следующие.
По коксовой батарее и коксосоpтиpовке:
– коксовая батарея – закончен пpедpастопочный монтаж и батарея подготовлена к разогре-
ву, закончен монтаж и начата наладка коксовых машин;
– коксосоpтиpовка – закончен монтаж и обеспечена готовность к приему и отгрузке холод-
ного кокса для испытания камер УСТК;
– коксовый тракт от УСТК – закончен монтаж и тракт подготовлен к приему кокса;
– вентиляционные агрегаты и трубопроводы по коксовому тракту смонтированы и подго-
товлены к наладке;
225
– загрузка камер УСТК холодным коксом – созданы условия для подачи через камеры
УСТК холодного кокса.
По УСТК:
– закончен монтаж котлоагpегатов, трубопроводов и другого оборудования, работающего
под давлением, они зарегистрированы и сданы инспекции Ростехнадзора;
– камеры и котлоагрегаты с основными и резервными дымососами – закончен монтаж с
проверкой на герметичность, механизмы испытаны вхолостую и приняты в наладку в соот-
ветствии с Инструкцией по приему из монтажа оборудования котельных.
Закончен монтаж и приняты по акту рабочей комиссией следующее оборудование и устрой-
ства:
– для УСТК, снабженных групповыми подъемниками, – 3 коксовозных вагона, 2 подъемные
шахты со стягивающими устройствами, 2 подъемника, лифт, переходной мост на коксовой
печи, система пылеулавливания;
– для УСТК с индивидуальными подъемниками на каждой камере – 3 коксовозных вагона, 3
подъемника, лифт, система пылеулавливания;
– подстанция и щиты управления УСТК смонтированы и приняты Госэнеpгонадзоpом и ра-
бочей комиссией по актам.
Должна быть обеспечена подача в достаточном количестве азота, он должен пода-
ваться на каждую камеру тушения кокса производительностью 50 т/ч в количестве 250 м3/ч.
Также должно быть обеспечено:
– подвод паpопpовода и включение его в газопровод циркулирующих газов перед дымосо-
сом и после котла – закончен монтаж и принят по акту;
– подача технической воды, сеть пожарного водоснабжения – закончен монтаж и принят по
акту;
– пар и коксовый газ для сушки и разогрева подведены к агрегатам УСТК; обеспечена воз-
можность сброса пара пpи испытаниях;
– возможность аварийного мокрого тушения кокса в кузове коксовозного вагона;
– полное выполнение термоизоляционных работ.
После выполнения вышеперечисленных работ разрешается приступать к разогреву
коксовых батарей.
    </string>
    <string name="chapter20">
        Heute ist table.
    </string>
    <string name="chapter22">
        ГЛАВА 22. МЕТРОЛОГИЧЕСКАЯ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ
22.1. В соответствии с Федеральным законом Российской Федерации от 26 июня
2008 года № 102-ФЗ «Об обеспечении единства измерений» на коксохимических предпри-
ятиях и производствах должны действовать метрологические службы для обеспечения един-
ства и достоверности измерений и средств измерительной техники, участия в подготовке и
сертификации продукции в части ее метрологического обеспечения.
22.2. Метрологическая служба предприятия (производства) в своей деятельности
руководствуется:
– типовым положением о метрологических службах центральных органов власти, органов
управления объединений предприятий, организаций;
– государственными стандартами РФ;
– положением о метрологической службе предприятия (производства), разработанным в со-
ответствии с типовым или отраслевым «Положением о метрологической службе».
22.3. Основными функциями метрологической службы являются:
– проведение анализа состояния измерений на всех стадиях создания и изготовления про-
дукции;
– проведение работ по обеспечению единства измерений, повышению уровня метрологиче-
ского обеспечения;
– определение оптимальной номенклатуры средств измерительной техники и их внедрение
для обеспечения повышения эффективности производства и качества продукции;
– выполнение работ по внедрению межгосударственных, национальных и отраслевых стан-
дартов и других нормативных документов по метрологической деятельности;
– организация и проведение метрологического контроля;
– создание и внедрение современных методов измерений и средств измерительной техники;
– организация и проведение метрологической экспертизы технических заданий, проектов,
нормативных документов, отчетов о научно-исследовательских работах;
– разработка и внедрение стандартов предприятия и других документов, которые регламен-
тируют вопросы метрологического обеспечения разработки, производства и испытаний про-
дукции;
– участие в работах по аттестации измерительных и калибровочных лабораторий;
– участие в проведении анализа причин, вызвавших нарушение метрологических норм и
правил;
– организация проведения в установленном порядке метрологической аттестации, поверки,
калибрования и ремонта средств измерительной техники, измерительных информационных
систем и автоматизированных систем управления технологическими процессами;

    </string>
    <string name="ConclusionText">
        ЗАКЛЮЧЕНИЕ\n\n\n
В условиях модернизации, которая осуществлялась на каждом коксохимическом
предприятии в различной степени, при внедрении и последующем использовании новой техники и технологии (трамбование, брикетирование, избирательное измельчение углей и др.)
должны быть составлены и соответствующим образом утверждены специальные производственные инструкции.\n
В связи с тем, что актуализированные Правила технической эксплуатации (ПТЭ) составлены для коксохимических производств (КХП), входящих в состав металлургических
комбинатов, либо для коксохимических заводов, принадлежащих различным собственникам,
разделы ПТЭ по структуре предприятий и организации их управления носят рекомендательный характер.
    </string>
    <string name="Application1">
        ПОЛОЖЕНИЕ
о порядке безопасного проведения работ по ремонту и очистке
емкостного оборудования для легковоспламеняющихся жидкостей
Данное положение может быть использовано для разработки инструкций по ремонту,
очистке, консервации, ликвидации оборудования, на котором обращались взрывопожаро-
опасные и химически опасные продукты.
Легковоспламеняющаяся жидкость (ЛВЖ) – технологическая среда, включающая
жидкость, состоящую из смеси углеводородов, способную самостоятельно гореть после уда-
ления источника зажигания и имеющую температуру вспышки не выше 61оС. ЛВЖ, обра-
щающиеся на коксохимических предприятиях, содержат примеси сероводорода и способны
образовывать на стенках оборудования отложения пирофорного железа, склонного к само-
возгоранию в присутствии кислорода воздуха при обычной температуре, разогреваясь при
этом до 700оС.
Емкости и резервуары, содержавшие ЛВЖ, участки коксогазопроводов и коллектор-
ных систем, выведенные из эксплуатации, но не очищенные от настенных отложений, пред-
ставляют потенциальную опасность. Инструкции по организации и проведению ремонта и
очистки емкостного оборудования из-под ЛВЖ должны разрабатываться в соответствии с
требованиями Федерального закона № 123-ФЗ от 22.07.2008 г. «Технический регламент о
требованиях пожарной безопасности», правил безопасности Ростехнадзора, разработанных
для коксохимических производств: «Правила безопасности при получении, транспортирова-
нии, использовании расплавов черных и цветных металлов и сплавов на основе этих распла-
вов», утвержденных приказом Ростехнадзора№ 656 от 30.12.2013 г.
При разработке инструкций могут быть использованы нормативные документы Рос-
технадзора для других отраслей промышленности: «Общие правила взрывобезопасности для
взрывопожароопасных химических, нефтехимических и нефтеперерабатывающих произ-
водств» (от 11.03.2013, приказ №96), «Правила безопасности в нефтяной и газовой промыш-
ленности» (от 12.03.2013, приказ №101), «Руководство по безопасности нефтебаз и складов
нефтепродуктов» (от 26.12.2012, приказ №777).
1. Общие положения
1.1. Эксплуатация и обслуживание (осмотр, ремонт и очистка) технических устройств
коксохимических производств должны проводиться в соответствии с требованиями техноло-
гических инструкций, утвержденных техническим руководителем организации и учитываю-
щих требования действующих в коксохимии нормативных документов по безопасности.
1.2. Организации, привлекаемые к проведению ремонтных, строительно-монтажных и
прочих видов работ, должны иметь соответствующую лицензию Ростехнадзора РФ.
234
1.3. На проведение ремонтных работ в действующем производстве заказчик оформля-
ет и выдает исполнителю наряд-допуск по рекомендуемой форме, который является пись-
менным разрешением на производство указанных работ.
1.4. До начала ремонтных работ подрядчиком разрабатываются проекты производства
работ, в соответствии с требованиями нормативных документов, и сетевой (линейный) гра-
фик выполнения наиболее сложных и трудоемких ремонтов.
1.5. Проекты производства работ должны быть согласованы с руководством ремонти-
руемого объекта, а при необходимости и с главным механиком, главным энергетиком и дру-
гими службами предприятия.
Непосредственный руководитель работ от подрядчика обязан ознакомить с проектом
производства работ всех исполнителей под роспись в журнале специального инструктажа
подрядчика.
1.6. К работам на оборудовании, на котором обращались взрывопожароопасные и хи-
мически опасные вещества, допускаются лица, имеющие медицинское заключение о пригод-
ности к работе в дыхательных аппаратах изолирующего типа, прошедшие необходимое обу-
чение по безопасности работ на объекте, проверку знаний и навыков пользования средствами
защиты органов дыхания.
1.7. Привлекаемый к ремонтным работам на действующем объекте персонал сторон-
них организаций должен пройти обучение и проверку знаний в объеме, утвержденном глав-
ным инженером организации-заказчика, с учетом места и вида работ.
2. Осмотр, ремонт и чистка технологического оборудования
2.1. Технические устройства подлежат осмотру, ремонту и чистке в сроки, предусмот-
ренные графиками, утвержденными техническим руководителем организации.
2.2. Сосуды и аппараты, подлежащие вскрытию для внутреннего осмотра, ремонта и
чистке, должны быть освобождены от рабочего вещества. Для освобождения резервуара от
остатка продукта последний поднимается «на воду» при закрытых люках первого пояса, за-
тем откачивается в общецеховой сепаратор обводненный продукт.
2.3. После освобождения от остатка продукта аппарат отсоединяется от всех трубо-
проводов путем установки заглушек.
2.4. Проводится дегазация (принудительная или естественная) путем продувки возду-
хом, или паром, или промыты водой, в зависимости от свойств рабочих веществ и конструк-
ции. Дегазация резервуаров проводится с соблюдением следующих условий:
− при концентрации продукта внутри более взрывоопасной концентрации по нижне-
му пределу взрываемости (приведена в таблице) естественная вентиляция должна прово-
диться только через верхние световые люки с установкой на них дефлекторов:
235
− вскрытие люков-лазов первого пояса для естественной вентиляции допускается при
концентрации паров продукта не более взрывоопасной концентрации по нижнему пределу
взрываемости.
2.5. К работе внутри емкости и аппарата можно приступать, если содержание в них
паров продуктов не превышает ПДК, и только в дыхательных аппаратах.
2.6. Порядок безопасных работ по ремонту, очистке, дезактивации оборудования, в
котором возможно наличие пирофорных отложений должен быть изложен в специальной
инструкции, утвержденной техническим руководителем организации.
2.7. Основные мероприятия при очистке оборудования, содержащего пирофорные от-
ложения:
− для предотвращения возгорания пирофорных отложений на стенках емкостей и ап-
паратов перед подготовкой к осмотру и ремонту последние должны заполняться паром или
водой;
− подача пара должна производиться с такой интенсивностью, чтобы в емкостях и
аппаратах все время поддерживалось давление несколько выше атмосферного;
− температура поверхностей аппаратов должна быть не ниже 60оС;
− продолжительность пропарки устанавливается соответствующими инструкциями
для каждого типоразмера оборудования индивидуально, но должна быть не менее 24 ч;
− пропарка аппаратов должна производиться при закрытых люках, резервуаров – при
открытом дыхательном клапане;
− в конце периода пропарки необходимо осуществить дезактивацию пирофорных от-
ложений (контролируемое окисление их кислородом воздуха) путем подачи в оборудование
с помощью дозировочных устройств (контрольных расходомеров) дозированной паровоз-
душной смеси с содержанием кислорода 3-8% объемных (15-40% объемных воздуха) в тече-
ние 3-6 часов;
− по завершении пропарки оборудование (если оно выдерживает давление столба во-
ды) должно быть заполнено водой до верхнего уровня. При опорожнении аппарата для обес-
печения медленного окисления пирофорных отложений уровень воды необходимо снижать
со скоростью не более 0,5 м/ч;
− в случае, если период времени между пропаркой и вскрытием для осмотра, ремонта
или очистки значителен, должны осуществляться мероприятия по смачиванию стенок пен-
ными системами на основе ПАВ;
− для промывки оборудования и пропарки должны быть предусмотрены стационар-
ные или передвижные штатные устройства и коммуникации для подачи пара и воды;
− по завершении промывки оборудование следует проветрить (первоначально при
небольшом поступлении пара). Открывать люки для проветривания оборудования необхо-
236
димо начиная с верхнего, чтобы избежать интенсивного движения в нем атмосферного воз-
духа;
− по завершении очистки оборудования пирофорные отложения должны быть удале-
ны с территории объекта во влажном состоянии в специально отведенное для этого место
либо захоронены.
2.8. Проветривание считается законченным, если внутри полностью отсутствует про-
дукт (днище и поверхность резервуара должны быть «сухими»). Производится отбор проб
воздуха внутри резервуара для анализа на содержание паров ЛВЖ. Если анализы отобран-
ных проб показывают отсутствие взрывоопасных концентраций ЛВЖ (величины пределов
взрываемости паров приведены в таблице 1), составляется акт о готовности резервуара к ре-
монту с применением открытого огня, отсутствии взрывоопасных концентраций ЛВЖ в ре-
зервуаре и полном его отключении. С подписанием акта резервуар считается готовым для
проведения на нем ремонтных работ с применением открытого огня.
3. Порядок оформления и выдачи допуска, сдачи в ремонт и приемки из ремонта
оборудования.
Оформление наряда-допуска на проведение ремонтных работ осуществляется заказ-
чиком по форме, рекомендуемой действующими нормативными документами.
Передача технических устройств в ремонт и приемка их из ремонта должны произво-
диться в соответствии с требованиями действующих правил и положений.
    </string>
<string name="Application2">
    ТЕРМИНЫ И ОПРЕДЕЛЕНИЯ
1. Под коксохимическим предприятием понимается также коксохимический завод, коксохи-
мическое производство, которые могут быть как самостоятельными, так и входить в
состав металлургического комбината (завода) или производственного объединения.
2. Закрытым помещением является также помещение, которое имеет ограждающие конст-
рукции (стены) со всех сторон и перекрытие (покрытие).
3. Во избежание неоднократных повторений некоторые наименования применяются с со-
кращениями, например:
– вместо «коксовая батарея» – «батарея»;
– вместо «коксовые печи» – «печи»;
– вместо «каменноугольная смола» – «смола»; и т.п.
4. Производственная сточная вода – сточная вода, которая образуется за счет влаги угольной
шихты во время коксования, ливневых, шламовых (после очистки), грунтовых вод, кото-
рые не прошли биохимическую очистку.
5. Производственная вода – производственная вода, которая прошла механическую и биохи-
мическую очистку.
</string>
    <string name="Application3">
        Перечень сокращений, используемых в тексте
ППР – планово-предупредительный ремонт
ТОиР – техническое обслуживание и ремонты
ХПК – химическая потребность в кислороде
ПБ – правила безопасности
ГН – гигиенические нормы
ПУЭ – правила устройства электроустановок
СП – санитарные правила
ЦЗЛ – центральная заводская лаборатория
ОТК – отдел технического контроля
УСТК – установка сухого тушения кокса
РОУ – редукционно-охладительная установка
ПДК – предельно допустимая концентрация
КИП – контрольно-измерительные приборы
АСУТП – автоматизированная система управления технологическим процессом
    </string>
</resources>