<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter1_text">ГЛАВА 1. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ\n\n\n
1.1. Выполнение требований настоящих Правил обеспечит повышение уровня безпасности труда, охраны окружающей среды от вредных производственных выбросов, санитарно-гигиенических условий производства и энергосбережения, долговечность работы технологического оборудования.\n
1.2. Правила технической эксплуатации коксохимических предприятий носят рекомендательный характер, но пункты, где имеются ссылки на нормативно-правовые документы, используемые при эксплуатации опасных производственных объектов являются обязательными к исполнению.\n
1.3. На газоочистные установки беспылевой выдачи кокса распространяются настоящие Правила.\n
1.4. Правила рекомендуются для всех коксохимических предприятий и производств,
входящих в состав металлургических комбинатов и заводов, независимо от формы собственности, а также для всех проектных и научно-исследовательских институтов и организаций,
проектирующих объекты для коксохимической промышленности.\n
1.5. Разрабатываемые предприятиями и организациями инструкции и другие нормативные документы, относящиеся к проектированию и эксплуатации коксохимических предприятий, должны соответствовать требованиям, не противоречащим требованиям настоящих Правил.\n
1.6. Для отдельных действующих цехов и установок, не включенных в настоящие
Правила, предприятиями должны быть составлены технологические регламенты, не противоречащие требованиям настоящих Правил.\n
1.7. Руководители и специалисты должны знать в объеме, соответствующем выполняемой работе, требования настоящих Правил, технологические регламенты, инструкции
должностные, производственные, по охране труда и пожарной безопасности, планы мероприятий по локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий.
Рабочие должны знать и выполнять требования настоящих Правил в объеме, соответствующем выполняемой работе, и инструкции производственные, по охране труда, пожарной безопасности, а также планы локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий.\n
1.8. Все изменения технологических схем и конструкций оборудования согласовываются с проектной организацией.\n
1.9. Настоящие Правила распространяются на эксплуатацию объектов, размещаемых в
границах территории коксохимических предприятий. Объекты, размещаемые вне территории, а также объекты, не получившие в коксохимическом производстве широкого распространения, запроектированные по новым, еще не освоенным в достаточной степени технологиям или закупленные у зарубежных фирм, подлежат эксплуатации по специальным технологическим регламентам, разработанным научно-исследовательскими и проектными организациями.\n
1.10. Состав и структура управления коксохимических производств определяются
предприятием самостоятельно. В главах 1 и 2 настоящих Правил приведен рекомендованный
к применению пример состава, структуры управления и распределения документации.\n
Не включены в настоящие Правила:\n
– единичные процессы цехов и установок, по которым вся информация и опыт эксплуатации
сосредоточены у владельца имущества. Такие процессы подлежат осуществлению по регламентам, утвержденным собственником имущества;\n
– регламентные показатели работы механизмов, оборудования и агрегатов, имеющих паспортные характеристики и инструкции по эксплуатации заводов-изготовителей;\n
– регламентация процессов, относящихся к планам локализации и ликвидации аварийных
ситуаций и аварий, которые подлежат разработке по специальным положениям. </string>
    <string name="chapter2">ГЛАВА 2. НАЗНАЧЕНИЕ, СОСТАВ И СТРУКТУРА УПРАВЛЕНИЯ КОКСОХИМИЧЕСКИХ ПРЕДПРИЯТИЙ И ПРОИЗВОДСТВ\n\n\n
2.1. Назначение коксохимического предприятия – производство из каменноугольной
шихты кокса, коксового газа и химических продуктов коксования установленного качества.
В соответствии с этим основными задачами коксохимических предприятий и производств являются:\n
2.1.1.Обеспечение коксом предприятий черной металлургии, других отраслей и потребительского рынка\n
2.1.2.Выработка коксового газа для обогрева коксовых печей, внутренних и внешних потребителей.\n
2.1.3.Удовлетворение потребностей промышленности и населения в химических продуктах коксования.\n
2.2. По организационной структуре могут быть самостоятельные коксохимические и
коксогазовые заводы и коксохимические производства, входящие в состав металлургических
комбинатов.\n
2.3. В состав коксохимических предприятий и производств входят основные (технологические), вспомогательные цеха (подразделения) и заводоуправление. Цех является основным производственным подразделением предприятия.
Участки и отделения могут существовать как самостоятельные подразделения или входить в
состав цехов.\n
2.4. К основным (технологическим) цехам относятся: углеподготовительный; углеобогатительный (углеобогатительная фабрика); коксовый; улавливания химических продук
тов коксования; очистки коксового газа от сероводорода; переработки сырого бензола; смо
лоперерабатывающий; пекококсовый; другие технологические цеха и подразделения.
В зависимости от объема производства, технологической схемы и целесообразности,
руководители предприятий могут устанавливать свои видоизменения в структуре и наимено
вании цехов, как с целью объединения технологических и вспомогательных подразделений,
так и с целью разделения однотипных крупных цехов.\n
2.5. К вспомогательным цехам (подразделениям) относятся:\n
2.5.1. Ремонтно-механический цех (участок), ремонтно-строительный цех (участок),
специализированный цех по ремонту коксохимического оборудования и другие отделения и
участки, занятые ремонтом оборудования и изготовлением запасных частей, бюро технадзо
ра за грузоподъемным оборудованием, грузоподъемными механизмами, материально-
технический склад главного механика\n
2.5.2. Паросиловой цех и ТЭЦ, цехи по ремонту энергетического оборудования, газового хозяйства, электроремонтный, водоснабжения и канализации, КИП и автоматики, элек
тротехническая лаборатория, участки связи и сигнализации, участок вентиляции, градирни,
азотно-кислородные станции, сосуды, работающие под давлением, воздухокомпрессорные
станции, плотины, дамбы, электрозащита подземных коммуникаций и др.\n
2.5.3. Железнодорожный цех с соответствующими службами; автотранспортный цех;
материально-технические склады; цех благоустройства (с хозяйственно-бытовыми подразделениями, службами административно-хозяйственного отдела); медико-санитарная служба;
охрана завода.
Подчиненность вспомогательных подразделений, а также военизированной пожарной охраны, отдела (службы) охраны труда, специализированной лаборатории охраны окружающей природной среды, отдела капитального строительства, жилищно-коммунального
отдела, общественного питания, подсобного хозяйства, заводского профилактория, базы отдыха, заводского дворца культуры и спорта определяется руководством предприятия или
собственником имущества.\n
2.6. Руководство, состав и структура отделов заводоуправления устанавливаются в
соответствии со штатным расписанием.\n
2.7. Работа всех основных, вспомогательных цехов (отдельных участков) и подразделений заводоуправления регламентируется положениями, которые разрабатываются на каж-
дом предприятии в соответствии с типовыми. Эти положения пересматриваются при изменении условий эксплуатации.\n
2.8. В подчинении главного инженера, в том случае, если такая должность предусмотрена штатным расписанием организации, находятся: заместители главного инженера,
отделы главного механика, главного энергетика, производственный, технический, проектно-конструкторский отделы,
служба экологической безопасности, отдела (службы) охраны труда и промышленной безопасности,
центральная заводская лаборатория, основные производственные цехи, служба механизации и автоматизации.\n
2.9. Обеспечение выполнения предприятием с наибольшей экономической эффективностью плана производства,
        координация работы подразделений, разработка текущих и перспективных планов развития производства, организация работ по составлению инструкций,
регламентов, нормативно-технических документов и другие виды деятельности осуществляются отделами,
        основные из которых: производственный, технический, отделы главного механика, главного энергетика,
        экологический, безопасности и отдел (служба) охраны труда.\n
2.10. Состав цехов, структура управления и распределение функций по отделам и
службам на каждом предприятии определяются уставом предприятия и в соответствии с
внутризаводскими технологическими схемами и потребностями производства.
    </string>
    <string name="chapter3">
        ГЛАВА 3. ТЕХНИЧЕСКАЯ ДОКУМЕНТАЦИЯ\n\n\n
3.1. Коксохимические предприятия должны иметь техническую документацию в соответствии с требованиями законодательства РФ.
        Порядок оформления и ведения документации излагается в стандарте организации (СТО),
        или стандарте предприятия (СТП), разработанном согласно интегрированной системе менеджмента, принятой на предприятии.
        Например, СТО «Управление документацией».
        Документация должна быть распределена между структурными подразделениями производства, в соответствии с принятой и утвержденной
структурой и функциями этих подразделений. Документация может храниться как на бумажных, так и на электронных носителях. В электронном виде техническая документация
должна быть доступна персоналу в режиме «только для чтения» и размещаться на портале
предприятия.
Рекомендуемое распределение\n
3.2. В техническом отделе (управлении):\n
– общая техническая записка и паспорт, содержащие основные данные о предприятии;\n
– генеральный план предприятия. Все изменения генерального плана должны быть
согласованы с проектной организацией;\n
– проектные и исполнительные чертежи основного технологического оборудования,
всех зданий и сооружений, подземных и надземных коммуникаций;\n
– акты приемки в эксплуатацию всех сооружений и объектов;\n
– утвержденные директором положения о каждом структурном подразделении пред-
приятия;\n
– технологические регламенты;\n
– производственные инструкции (по каждой профессии);\n
– экспертизы промышленной безопасности проектов;\n
– инструкции по охране труда (по каждой профессии);\n
– инструкции о мерах пожарной безопасности;\n
– должностные инструкции;\n
– специальные инструкции по отдельным видам работ (по чистке аппаратуры и оборудования, ремонту и обслуживанию оборудования, зданий и сооружений и т.п.);\n
– настоящие «Правила технической эксплуатации коксохимических предприятий»;\n
– действующие стандарты и технические условия на сырье и продукцию предприятия,
        стандарты предприятия по системе управления качеством продукции и другие нормативные документы, относящиеся к коксохимическому производству;\n
– журнал учета пострадавших от несчастных случаев, аварий, акты аварий и акты бурения печей;\n
– планы локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий;\n
– лицензии на виды деятельности;\n
Проектные материалы и чертежи в бумажном виде должны храниться пообъектно в
архиве технического отдела и иметь каталог, обеспечивающий возможность пользования архивом.
        Электронный архив также должен быть каталогизирован и защищен от несанкционированного доступа и исправлений сторонними лицами.\n
3.3. В производственном управлении (отделе):\n
– настоящие «Правила технической эксплуатации коксохимических предприятий»;\n
– схемы движения автомобильного и железнодорожного транспорта;\n
– нормативные документы РЖД по приему и разгрузке сырья, отгрузке продукции
предприятия железнодорожным транспортом, стандарт организации по отгрузке продукции
автомобильный и другим транспортом;\n
– нормативная документация по правилам отгрузки каждого вида продукции любым
видом транспорта;\n
– технологические схемы всех основных цехов и участков;\n
– технологические регламенты;\n
– стандарты и технические условия на выпускаемую продукцию, стандарты
        предприятия по системе управления качеством продукции, другие нормативные документы,
        относящиеся к коксохимическому производству;\n
– комплект утвержденных приказом по предприятию (производству) форм учета
продукции, контроля технологических процессов и других оперативных документов для всех
цехов предприятия;\n
– планы ликвидации аварий для всех цехов и участков;\n
– журнал учета аварий, акты на аварии и забуренные печи;\n
– технические паспорта коксовых батарей;\n
– акты технического состояния коксовых батарей, камер коксования;\n
– документация о состоянии печного фонда каждой коксовой батареи;\n
– журналы ремонтов коксовых батарей, камер коксования, других теплотехнических
агрегатов;\n
– утвержденные техническим руководителем предприятия годовые и ежемесячные
планы шихтовки и производства продукции;\n
– директивная документация государственных министерств, ведомств и управляющего Общества, касающаяся производства и отгрузки продукции.\n
3.4. В отделе главного энергетика:\n
– общие пояснительные записки и паспорта по энергетическому хозяйству;\n
– оперативные схемы снабжения энергетическими ресурсами, всеми видами пароводоснабжения, канализации и связи;\n
– комплект производственных инструкций и инструкций по охране труда, инструкций для рабочих каждой профессии подчиненных цехов и установок;\n
– общие пояснительные записки и паспорта подчиненных цехов и установок, содержащие
        схемы технологических процессов, характеристики основных агрегатов и оборудования;\n
– альбомы запасных и быстроизнашивающихся деталей энергетического оборудования;\n
– настоящие «Правила технической эксплуатации», нормативные документы по
энергохозяйству, стандарты предприятия по системе управления качеством продукции,
имеющие отношение к энергохозяйству;\n
– планы локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий на объектах энергохозяйства.\n
3.5. В отделе главного механика:\n
– общие пояснительные записки и паспорта подчиненных цехов и участков, содержащие
        схему технологического процесса, характеристики основных агрегатов и оборудования;\n
– комплект производственных инструкций и инструкций по охране труда для рабочих каждой профессии подчиненных цехов и участков;\n
– альбомы запасных деталей и быстроизнашивающихся деталей;\n
– журналы осмотра зданий и сооружений, объектов повышенной опасности;\n
– настоящие «Правила технической эксплуатации», нормативные документы по
        ремонтному хозяйству, стандарты предприятия по системе управления качеством продукции,
относящиеся к ремонтному хозяйству;\n
– планы локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий по объектам, подчиненным главному механику.\n
3.6. В управлении (службах) охраны труда, экологии и качества:\n
– технологические и производственно-технические инструкции для каждого цеха,
участка и оборудования;\n
– ГОСТы, стандарты организации (технические условия) на выпускаемую продукцию;\n
– в соответствии с действующим законодательством РФ – разрешительная документация
        на выпускаемую продукцию, такая как – паспорт безопасности, экспертное санитарноэпидемиологическое заключение, сертификат соответствия;\n
– нормативные документы, в соответствии с требованиями законодательства РФ и
стандартом организации, по охране труда и промышленной безопасности;\n
– настоящие «Правила технической эксплуатации коксохимических предприятий»;\n
– документация по результатам расследования травм на производстве и профессиональных заболеваний;\n
– предписания контролирующих государственных органов и уведомления об устранении указанных в них замечаний;\n
– пояснительные записки, технологические задания (ТЛЗ), технико-экономические
обоснования технологических процессов, оборудования, агрегатов, производств, процессов;\n
– нормативно-техническая документация по природоохранной деятельности.\n
3.7. В Отделе испытаний и анализа продукции КХП:\n
– документы, устанавливающие требования к определённым характеристикам объектов аналитического контроля (химическому составу, свойствам);\n
– документы Системы обеспечения единства измерений в области метрологического
обеспечения аналитического контроля и документы, относящиеся к вопросам деятельности
отдела в области аккредитации;\n
– стандарты и технические условия на сырьё и товарную продукцию;\n
– документы, устанавливающие требования к процедурам проведения аналитического
        контроля (стандарты общих требований на методы аналитического контроля, документы
на методики испытаний, методические пособия, справочные и расчётные таблицы и т.д.);\n
– документы, содержащие информацию об оборудовании отдела, состоянии деятельности
        (протоколы аттестации рабочих мест, графики поверки СИ, свидетельства поверки СИ,
аттестаты и протоколы аттестации ИО, схемы лабораторного контроля, протоколы внутрених
        аудитов, служебные записки и заключения о качестве сырья готовой продукции и т.д.);\n
3.8. В управлении (службе) технического обеспечения и ремонтов:\n
– титулы текущих и капитальных ремонтов, капитальных вложений, выполняемые
службами главных специалистов – главных механика, электрика, энергетика, специалистов
по автоматизации, техническому надзору и ремонту зданий и сооружений;\n
– агрегатные журналы;\n
– годовые графики ППР оборудования цехов КХП;\n
– графики проведения неразрушающего контроля оборудования;\n
– задания на проектирование;\n
– проектно-сметная (рабочая) документация;\n
– нормативная документация;\n
– нормативные документы, в соответствии с требованиями законодательства РФ и
стандартом организации, по охране труда и промышленной безопасности.\n
3.9. В управлении (отделе) организации труда и заработной платы:\n
– организационная структура производства;\n
– положения о каждом подразделении, цехе;\n
– должностные инструкции руководителей, специалистов, служащих;\n
– рабочие инструкции на каждую профессию;\n
– штатное расписание каждого подразделения.\n
3.10. В каждом цехе, самостоятельном отделении или участке:\n
– технологический регламент цеха;\n
– схемы основных коммуникаций и технологии;\n
– разработанные согласно стандарту организации инструкции по охране труда, промышленной
        безопасности и пожарной безопасности цеха, каждого пожаровзрывоопасного и
пожароопасного помещения категории В1;\n
– технологические инструкции на производство продукции и производственно-технические инструкции;\n
– планы ликвидации аварий;\n
– паспорта на все виды оборудования, здания и сооружения, инструкции заводов-
изготовителей по эксплуатации оборудования;\n
– разработанные согласно стандарту организации журналы, рапорты учета производства и контроля технологических процессов;\n
– настоящие «Правила технической эксплуатации коксохимических предприятий»;\n
– ГОСТы, СТО (технические условия) на сырье и продукцию цеха, стандарты организации согласно интегрированной системе менеджмента, принятой на предприятии;\n
– «Правила безопасности в коксохимической промышленности», «Правила безопасности в газовом хозяйстве предприятий черной металлургии» и другие государственные
нормативные документы, относящиеся к деятельности цеха;\n
– книга распоряжений по цеху.\n
3.11. В железнодорожном цехе должна быть документация, состав которой определяет РЖД по работе железнодорожного транспорта на предприятиях черной металлургии.\n
3.12. В открытом доступе для каждого рабочего должны быть:\n
– технологическая и производственно-техническая инструкции;\n
– инструкция по охране труда;\n
– инструкция о мерах пожарной безопасности цеха, помещения;\n
– журнал учета производства и контроля технологических процессов;\n
– рабочая инструкция;\n
– план ликвидации аварий (выписка).\n
3.13. Состав технической документации в диспетчерских, машинных залах, насосных,
компрессорных и других пунктах управления устанавливается стандартом предприятия или
приказом, с зависимости от функций управления.\n
3.14. Техническую документацию, разработанную на предприятии, рекомендуется
        составлять в соответствии с требованиями международных стандартов системы менеджмента
ISO 9001, ISO 14001, OHSAS 18001. Она должна отвечать следующим требованиям:\n
– Производственные инструкции разрабатываются представителями цехов, отделов,
лабораторий в соответствии с регламентирующими документами (СТО), принятыми на
предприятии.\n
3.15. Планы мероприятий по устранению аварий составляются согласно нормативной
документации РФ, регламентирующей работу опасных производственных объектов.\n
3.16. Производственно-технические инструкции (ПТИ) должны пересматриваться и
переутверждаться один раз в три года во взрывопожароопасных производствах и каждый раз
при изменении технологии или условий эксплуатации.\n
3.17. Инструкции о мерах пожарной безопасности составляются руководителями це-
хов (отделений, участков), согласовываются с ответственными структурами предприятия и
утверждаются техническим руководителем.\n
    </string>
</resources>