<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="chapter1_text">ГЛАВА 1. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ\n\n\n
1.1. Выполнение требований настоящих Правил обеспечит повышение уровня безпасности труда, охраны окружающей среды от вредных производственных выбросов, санитарно-гигиенических условий производства и энергосбережения, долговечность работы технологического оборудования.\n
1.2. Правила технической эксплуатации коксохимических предприятий носят рекомендательный характер, но пункты, где имеются ссылки на нормативно-правовые документы, используемые при эксплуатации опасных производственных объектов являются обязательными к исполнению.\n
1.3. На газоочистные установки беспылевой выдачи кокса распространяются настоящие Правила.\n
1.4. Правила рекомендуются для всех коксохимических предприятий и производств,
входящих в состав металлургических комбинатов и заводов, независимо от формы собственности, а также для всех проектных и научно-исследовательских институтов и организаций,
проектирующих объекты для коксохимической промышленности.\n
1.5. Разрабатываемые предприятиями и организациями инструкции и другие нормативные документы, относящиеся к проектированию и эксплуатации коксохимических предприятий, должны соответствовать требованиям, не противоречащим требованиям настоящих Правил.\n
1.6. Для отдельных действующих цехов и установок, не включенных в настоящие
Правила, предприятиями должны быть составлены технологические регламенты, не противоречащие требованиям настоящих Правил.\n
1.7. Руководители и специалисты должны знать в объеме, соответствующем выполняемой работе, требования настоящих Правил, технологические регламенты, инструкции
должностные, производственные, по охране труда и пожарной безопасности, планы мероприятий по локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий.
Рабочие должны знать и выполнять требования настоящих Правил в объеме, соответствующем выполняемой работе, и инструкции производственные, по охране труда, пожарной безопасности, а также планы локализации и ликвидации аварийных ситуаций и аварий.\n
1.8. Все изменения технологических схем и конструкций оборудования согласовываются с проектной организацией.\n
1.9. Настоящие Правила распространяются на эксплуатацию объектов, размещаемых в
границах территории коксохимических предприятий. Объекты, размещаемые вне территории, а также объекты, не получившие в коксохимическом производстве широкого распространения, запроектированные по новым, еще не освоенным в достаточной степени технологиям или закупленные у зарубежных фирм, подлежат эксплуатации по специальным технологическим регламентам, разработанным научно-исследовательскими и проектными организациями.\n
1.10. Состав и структура управления коксохимических производств определяются
предприятием самостоятельно. В главах 1 и 2 настоящих Правил приведен рекомендованный
к применению пример состава, структуры управления и распределения документации.\n
Не включены в настоящие Правила:\n
– единичные процессы цехов и установок, по которым вся информация и опыт эксплуатации
сосредоточены у владельца имущества. Такие процессы подлежат осуществлению по регламентам, утвержденным собственником имущества;\n
– регламентные показатели работы механизмов, оборудования и агрегатов, имеющих паспортные характеристики и инструкции по эксплуатации заводов-изготовителей;\n
– регламентация процессов, относящихся к планам локализации и ликвидации аварийных
ситуаций и аварий, которые подлежат разработке по специальным положениям. </string>
</resources>